\chapter{Equazioni Differenziali}
\section{Preliminari}
Equazione è un uguaglianza in cui c'è almeno una incognita.\newline
Equazione \textbf{Funzionale} è un’equazione le cui incognite sono funzioni.
\begin{note}
	In un equazione funzionale si cerca l'uguaglianza di: insieme di arrivo, insieme di partenza, corrispondenza.
\end{note}
Equazione \textbf{Differenziale} è un particolare tipo di equazione (funzionale) che stabilisce una relazione tra la funzione incognita e le sue derivate.

\begin{definition}[Equazione Differenziale Ordinaria]
	\label{def:equaz_diff}
	Si dice \textbf{Equazione Differenziale Ordinaria} (\textit{Ordinary Differential Equation, ODE}) \textbf{di ordine $n$} nella funzione incognita $x\in \R^k$ un espressione del tipo:
	\begin{equation}
		\label{eq:equaz_diff}
		f(t,x, x',\ldots,x^{(n)})=0
	\end{equation}
	\begin{note}
		La dipendenza delle $x$ dalla $t$ non è indicata esplicitamente, ma si potrebbe scrivere $x(t)$, rigorosamente nella stessa variabile $t$ per tutte le $x^{(i)}$.
	\end{note}
	Nella \cref{eq:equaz_diff}:
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item $A\subseteq \R^{1+(1+n)k}$
		\item $t\in I$ con $I$ intervallo $I \subseteq \R$
		\item $f: A \to \R^m$
	\end{itemize}
	Dimensionalmente, si può osservare che $m$ e $k$ caratterizzano il problema e son dunque libere. La dimensione di partenza $1+(1+n)k$ del problema è obbligata e dovuta alla somma di:
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item $1 = \dim(t)$
		\item $(1+n)k$
		\begin{itemize}[noitemsep]
			\item $(1+n)$ il numero totale delle funzioni: $n$ derivate ed $x$ stessa
			\item $k$ la dimensione dell'insieme \textbf{di arrivo} di ogni funzione incognita $x^{(i)}$
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\begin{note}
		Alternativamente si può indicare $f$ come $f: \boldsymbol{I \times} A \to \R^m$ a patto di considerare $A\subseteq \R^{(1+n)k}$
	\end{note}
	\textbf{Soluzione} di questa equazione differenziale è una qualunque funzione $x:I\to \R^k$ (in quanto la $x$ è funzione di $t \in I$) definita sull'intervallo $I$, derivabile $n$ volte in $I$ (e dunque continua in $I$) e tale che $\forall t\in I$
	\[(t,x, x',\:\dotsc\:,x^{(n)}) \in A\]
	\[f(t,x, x',\:\dotsc\:,x^{(n)})=0\]
	\textbf{Soluzione massimale} di un equazione differenziale ordinaria è una soluzione $x_m:I_m\to \R^k$ tale che nessuna soluzione possa essere definita in un intervallo $I$ con $I_m\subseteq I$. Cioè è la soluzione definita sull'intervallo maggiore possibile.

	\begin{note} \hypertarget{def:equaz_diff_sol}{}
		Dalla definizione segue che $x(t) \in \circdot{A}$, in quanto se non fosse in $\circdot{A}$ sarebbe di frontiera, ma un punto di frontiera non può essere derivabile.
	\end{note}
	\begin{note}
		Un'equazione differenziale ammette, in generale, infinite soluzioni, come verificato in \fullref{ex:eq_diff_inf_sol}
	\end{note}
	\begin{note} \hypertarget{note:diff_eq_sol_definit_set}{}
		La soluzione di un'equazione differenziale può, analiticamente, essere definita su un intervallo $J\supset I$ ($I$ intervallo di definizione della funz. differenziale $f$). Non ha però senso considerare il suo comportamento al di fuori di $I$, in quanto non ha valore dal punto di vista del sistema. Per questo motivo $J$ sarà sempre considerato $J\subseteq I$
	\end{note}
	\begin{note}
		dalla \fullref{def:equaz_diff} segue che l'insieme di definizione della soluzione di un'equazione differenziale può essere solo un intervallo
	\end{note}
\end{definition}

\begin{example}
	\label{ex:eq_diff_inf_sol}
	Un'equazione differenziale ammette in generale infinite soluzioni. Ad esempio, $x' = 1$ è risolta da $x(t) = t + \alpha$ per qualunque $\alpha \in \R$
\end{example}
\begin{exercise}
	La soluzione di un'equazione differenziale ordinaria non può avere 3 asintoti.
	\begin{solution}
		La soluzione $x$ è funzione continua. In quanto continua non può avere più di 2 asintoti verticali e in quanto funzione non può avere più di 2 asintoti orizzontali.
	\end{solution}
\end{exercise}
\begin{definition}[Equazione Differenziale Ordinaria in Forma Normale]
	Un'equazione differenziale è in \textbf{Forma Normale} se e solo se si presenta nella forma 
	\[x^{(n)} = g(t,x, x',\:\dotsc\:,x^{(n-1)})\]
	Cioè se la derivata di ordine più alto è isolata al primo membro.
\end{definition}
\begin{observation}
	Lo studio di un'equazione differenziale ordinaria in forma non normale inizia generalmente con l'utilizzo del \fullref{teo:funz_impl} insieme ai teoremi sulle equazioni differenziali ordinarie in forma normale
\end{observation}
\begin{note}
	Nel seguito saranno considerate \textbf{solo} Equazioni Differenziali Ordinarie in Forma Normale.
\end{note}
\begin{proposition}
	\label{prop:equaz_n_equival_1}
	ogni equazione differenziale ordinaria in forma normale di ordine $n$ è equivalente a una equazione differenziale ordinaria in forma normale di ordine $1$, cioè in cui compaiono solamente derivate prime.
	\begin{proof}
		Data l'equazione
		\[x^{(n)} = g(t,x, x', x'',\:\dotsc\:,x^{(n-1)})\]
		sia $y$ il vettore $y = \rvect{x &  x' &  x'' & \cdots & x^{(n-1)}}$. Abbiamo ora che le componenti del vettore sono
		\[y_1=x\qquad y_2= x'\qquad y_3= x''\qquad \dots\qquad y_n=x^{(n-1)}\]
		ed al contempo
		\[y_1'= x'=y_2\qquad y_2'= x''=y_3\qquad y_3'= x'''=y_4\qquad\cdots\qquad y_{n-1}'=x^{(n-1)}=y_n\]
		Cioè, differenziando l'$i-esimo$ elemento (funzione) del vettore $y$, mi "sposto" all'elemento (funzione) $i+1$ di $y$. A questo punto tutti gli elementi di $y$ sono equazioni differenziali del primo ordine.\\
		Quindi l'equazione può essere scritta come il seguente sistema del primo ordine
		\[\begin{cases}
			y_1'\quad=\quad y_2\\
			y_2'\quad=\quad y_3\\
			\vdots\\
			y_n' \quad = \quad g(t, y_1, y_2,\dots,y_n)
		\end{cases}\]
	\end{proof}
\end{proposition}
\begin{example}
	Posto $n=2$, si ha $x''=f(t, x, x')$.
	Come nella dimostrazione della \fullref{prop:equaz_n_equival_1}, si pongono $X'= \begin{bmatrix} x'\\ x'' \end{bmatrix}$ e $X=\begin{bmatrix}x\\ x'\end{bmatrix}$\\
	Da cui $X'=f(t,X)$
\end{example}

\begin{definition}[Problema di Cauchy del Primo Ordine]
	\label{def:prob_cauchy_ord_1}
	Si dice Problema di Cauchy del Primo Ordine il problema di determinare una soluzione di un'equazione differenziale ordinaria del primo ordine, soddisfacente ad una condizione iniziale.
	\[\begin{cases}x'=f(t,x)\\x(t_0)=x_0\end{cases}\]
	Dove $f:I\times A\to \R^n$, $I\subseteq \R$ è un intervallo, $t_0\in\circdot{I}$, $A\subseteq \R^n$, $x_0\in\circdot{A}$.\\
	Soluzione di un problema di Cauchy è una funzione $x:J\to \R^n$, definita in un intervallo $J$ contenente $t_0$ nella sua parte interna, quindi $t_0\in J\subseteq I$.\\
	La funzione $x$ è soluzione dell'equazione differenziale $x'=f(t,x)$ ed è tale che:
	\begin{enumerate}
		\item $x(t_0)=x_0$
		\item $x(J)\subseteq A$
		\item $x$ derivabile (in quanto soluzione equazione differenziale)
	\end{enumerate}
	Quindi il problema di Cauchy aggiunge un vincolo ad un'equazione differenziale, così da isolare una singola soluzione.
\end{definition}
\begin{note}
	Si considera un intervallo perché l'idea è di studiare l'andamento nel tempo e sarebbe difficile far previsioni con "buchi" di tempo
\end{note}
\begin{note}
	La condizione $x(t_0) = x_0$ viene spesso definita condizione iniziale, malgrado la \fullref{def:prob_cauchy_ord_1} indichi che $t_0 \in \circdot{I}$, dunque a rigore non dovrebbe essere sulla frontiera di $I$. Questo è dovuto al fatto che, spesso, $t_0$ è proprio all'inizio dell'intervallo in cui si cerca la soluzione dell'equazione.\newline
	Comunque i risultati esposti continuano a valere con piccole modifiche alle dimostrazioni.
\end{note}

\begin{definition}[Problema di Cauchy di Ordine $n$]
	Si dice problema di Cauchy di ordine $n$ il seguente problema:\\
	Determinare una soluzione di un'equazione differenziale ordinaria di ordine $n$ soddisfacente a $n$ condizioni iniziali:
	\[\begin{cases}
		x^{(n)}=f(t,x,x',\dotsc,x^{(n-1)})\\
		x(t_0)=\alpha_0\\
		x'(t_0)=\alpha_1\\
		\vdots\\
		x^{(n-1)}(t_0)=\alpha_{n-1}
	\end{cases}\]
\end{definition}
\begin{note}
	Le condizioni iniziali devono essere assegnate tutte nello steso istante.
\end{note}
\begin{example}
	il problema di Cauchy \[\begin{cases}x'=x\\x(0)=1\end{cases}\]
	ammette, tra le altre, anche le seguenti soluzioni, tecnicamente distinte tra loro
	\[\funcdef{f_1}{ \intervalclose{-1}{1} }{\R}{t}{e^t} \qquad \funcdef{f_2}{ \intervalclose{-2}{10} }{\R}{t}{e^t}\]
	La soluzione massimale è
	\[\funcdef{f_M}{\R}{\R}{t}{e^t}\]
	con intervallo di partenza $\R$, avente evidentemente diametro maggiore possibile.
\end{example}
\begin{proposition}
	Ogni problema di Cauchy di ordine $n$ è equivalente ad un problema di Cauchy del primo ordine
	\begin{proof}
		Dalla \fullref{prop:equaz_n_equival_1}
	\end{proof}
\end{proposition}

\begin{proposition}
	Ogni problema di Cauchy del primo ordine con secondo membro continuo
	\[\begin{cases}x'=f(t,x)\\x(t_0)=x_0\end{cases}\]
	è equivalente ad un'equazione integrale del tipo
	\begin{equation}
		\label{eq:volterra}
		x(t)=x_0+\int_{t_0}^{t}\Bigl(f\bigl(\tau,x(\tau)\bigr)\Bigr)\integrald{\tau}
	\end{equation}
	\begin{proof}
		Integrando ambo i membri della prima equazione del problema di ottiene:
		\[\int_{t_0}^{t}( x')\integrald{\tau}=\int_{t_0}^{t}(f(\tau,x(\tau)))\integrald{\tau}\]
		\[x(t)-x(t_0)=\int_{t_0}^{t}(f(\tau,x(\tau)))\integrald{\tau}\]
		\[x(t)=x_0+\int_{t_0}^{t}(f(\tau,x(\tau)))\integrald{\tau}\]
	\end{proof}
\end{proposition}
\begin{definition}[Equazione di Volterra]
	\label{def:equaz_volterra}
	La \cref{eq:volterra} viene denominata \textbf{equazione integrale di Volterra}.
\end{definition}
\begin{note}
	\hypertarget{note:volterra_non_cont}
	Questa equazione ha senso anche per alcune funzioni $f$ non non continue, ma solo misurabili nel primo argomento. Ne consegue che nei Teoremi di esistenza ed unicità (locali/globali) l'ipotesi ``$f$ continua'' può essere sostituita da ``$f$ continua a tratti in $t, \forall x$, continua in $x$ e limitata''.
\end{note}

\begin{example}[Un Problema di Cauchy senza soluzione]
	Sia
	\[\funcdef	{f}
				{\R}
				{\R}
				{x}
				{	\begin{cases}
						\begin{array}{ll}
							+1 & \text{se } x < 0\\
							-1 & \text{se } x \geq 0
						\end{array}
					\end{cases}}\]
	Allora il Problema di Cauchy
	\[\begin{cases}
		x'=f(x)\\
		x(0) = 0
	\end{cases}\]
	Non ammette soluzioni. %  perché la condizione $x(0) = 0$ non è mai verificata.

	\begin{solution}
		~
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\begin{axis} [
					axis lines = center,
					axis on top=true,
					ymin = -2,
					ymax = 2
				]
					\addplot[domain=-2:0, samples=10] {1};
					\addplot[domain=0:2, samples=10] {-1};
					\draw[black,fill=black] (axis cs:0,-1) circle (2pt);
					\draw[black,fill=white] (axis cs:0,1) circle (2pt);
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		La $f$ è definita su tutto $\R$, ma non è possibile trovare una funzione di primo grado, derivabile su tutto $\R$, la cui derivata prima assuma quei valori. Infatti la
		\[\begin{cases}
			\begin{array}{ll}
				x & \text{se } t < 0\\
				-x & \text{se } t \geq 0
			\end{array}
		\end{cases}\]
		non è derivabile in $t = 0$, perché le derivate destra e sinistra assumono valori diversi.
	\end{solution}
\end{example}
\begin{example}[Un Problema di Cauchy con infinite soluzioni]
	Sia
	\[\funcdef{f}{\R}{\R}{x}{\sqrt{\abs{x}}}\]
	Allora il Problema di Cauchy
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			x' = \sqrt{\abs{x}}\\
			x(0) = 0
		\end{cases}
	\end{equation*}
	ammette le infinite soluzioni
	\begin{equation*}
		x_{a,b}(t) =
		\begin{cases}
			\begin{array}{ll}
				-\frac{1}{4}(t-a^2) & \text{se } t \in \intervalopcl{-\infty}{a}\\
				0 & \text{se } t \in \intervalclose{a}{b}\\
				\frac{1}{4}(t-b^2) & \text{se } t \in \intervalclop{b}{+\infty}
			\end{array}
		\end{cases}
	\end{equation*}
	dove $-\infty \leq a \leq 0 \leq b \leq +\infty$
	\begin{solution}
		Vedere \fullref{ex:pennello_peano} con $x_0 = 0$ e $t_0 = 0$
	\end{solution}
\end{example}
\begin{observation}
	Negli esempi precedenti è stata sfruttata la mancanza di regolarità nella dipendenza di $f$ da $x$.

	Viceversa, nella \hyperlink{note:volterra_non_cont}{nota alla \fullref*{def:equaz_volterra}}, si era notato come la dipendenza di $f$ da $t$ sia molto meno critica.
\end{observation}
\begin{exercise}
	Sia $s:\R \to \R$ data da
	\[s(t) =
	\begin{cases}
		1 \qquad \text{se } t \geq 0\\
		0 \qquad \text{se } t < 0
	\end{cases}\]
	Risolvere i seguenti Problemi di Cauchy, al variare di $t_0$ (si supponga $t_0 \neq 0,1$):

	\begin{minipage}{0.49\linewidth}
		\begin{align*}
			&\begin{cases}
				x' = s(t)\\
				x(t_0) = 1\\
			\end{cases}\\
			&\begin{cases}
				x' = s(t) \cdot s(1-t)\\
				x(t_0) = 1\\
			\end{cases}
		\end{align*}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.49\linewidth}
		\begin{align*}
			&\begin{cases}
				x' + x = s(t)\\
				x(t_0) = 1\\
			\end{cases}\\
			&\begin{cases}
				x' - x = s(t) \cdot s(1-t)\\
				x(t_0) = 1\\
			\end{cases}
		\end{align*}
	\end{minipage}
	% TODO soution
\end{exercise}
\begin{example}[Un Problema non di Cauchy]
	Il seguente è un \textbf{Problema ai Valori al Contorno}.
	\begin{equation}
		\label{eq:probl_val_contorno}
		\begin{cases}
			x'' + x = 0\\
			x(0) = 0\\
			x(\pi) = 0
		\end{cases}
	\end{equation}
	Questo problema ammette le infinite soluzioni $x(t) = \alpha \cdot \sin t$, al variare di $\alpha \in \R$.

	Sostituendo le condizioni $x(0) = x(\frac{\pi}{2}) = 1$ a quelle nella \cref{eq:probl_val_contorno}, si ottiene l'unica soluzione $x(t) = \sin t + \cos t$. Con $x(0) = x(\pi) = 1$ non ci sono soluzioni.
\end{example}

\begin{observation}[Problema ben posto nel senso di Hadamard]
	\label{obs:hadamard}
	in generale un problema si dice \textbf{ben posto} o \textbf{ben posto nel senso di Hadamard} ogniqualvolta la soluzione:
	\begin{enumerate}
		\item esiste
		\item è unica
		\item dipende con continuità dai dati
	\end{enumerate}
\end{observation}

\newpage
\section{Teoria Locale}
\begin{definition}[Funzione Localmente Lipschitziana]
	\label{def:loc_lips}
	Una funzione $f:I\times A\to \R^n$, con $I$ intervallo in $\R$ e $A$ aperto in $\R^n$, si dice \textbf{Localmente lipschitziana} in $x\in A$ \textbf{uniformemente} rispetto a $t \in I$ se
	\[\forall x_0 \in A, \exists r>0 e L>0: \forall x_1,x_2 \in (B(x_0,r)\cap A), \forall t\in I\]
	vale che
	\[\norm{f(t,x_2)-f(t,x_1)}\leq L\cdot\norm{x_2-x_1}\qquad o, ugualmente\qquad\frac{\norm{f(t,x_2)-f(t,x_1)}}{\norm{x_2-x_1}}\leq L\]
	Una funzione è uniformemente lipschitziana (\textbf{unif. lips.}) in un'intervallo $I$ se, in parole povere, è possibile individuare per ogni punto di $I$ una sfera $B$ di raggio $r$ in cui la funzione è lipschitziana.
\end{definition}
\begin{note}
	I termini \textit{localmente} e \textit{uniformemente} son giustificati dal fatto che:
	\begin{itemize}
		\item La località è data dalla limitazione di $x_1,x_2$ all'interno di $(B(x_0,r)\cap A)$
		\item L'uniformità è data da $\forall t\in I$
	\end{itemize}
	Quindi la $f$ rimane lips. indipendentemente dalla variazione di $t$ (quindi $\forall t\in I$), ma solo per $x_1,x_2 \in (B(x_0,r)\cap A)$ \textbf{non} $\forall x\in A$.
\end{note}
\begin{note}
	\hypertarget{note:if_lips_then_loclips}
	Se $f$ \textbf{lips} su $A\implies f$ \textbf{loc. lips.} su A.\newline
	Concettualmente ci si porta nel caso della sfera $B$ con $r$ pari al raggio di $I\times A$ su cui è definita $f$
\end{note}
\begin{example}
	\label{ex:loc_lips_graphs}

	~
	\begin{figure}[H]
		\begin{subfigure}{.24\textwidth}
			\centering
			\resizebox{\linewidth}{!}{
				\begin{tikzpicture}
					\begin{axis} [
						axis lines = center,
						axis on top=true,
						legend style={empty legend}
					]
						\addplot [domain=-3:-.2,samples=50] {exp(ln(abs(x))/3)};
						\addplot [domain=-.2:.2,samples=100,smooth] {exp(ln(abs(x))/3)};
						\addplot [domain=.2:3,samples=50] {exp(ln(abs(x))/3)};
						\addlegendentry{\raisebox{.5ex}{$\sqrt[3]{\abs{x}}$}}
					\end{axis}
				\end{tikzpicture}
			}
			\caption{No Loc. lips.\newline No lips.}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{.24\textwidth}
			\centering
			\resizebox{\linewidth}{!}{
				\begin{tikzpicture}
					\begin{axis} [
						axis lines = center,
						axis on top=true,
						legend style={empty legend}
					]
						\addplot [domain=-3:3,samples=100] {abs(x)};
						\addlegendentry{\raisebox{.5ex}{$\abs{x}$}}
					\end{axis}
				\end{tikzpicture}
			}
			\caption{Sì loc. lips.\newline Sì lips.}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{.24\textwidth}
			\centering
			\resizebox{\linewidth}{!}{
				\begin{tikzpicture}
					\begin{axis} [
						axis lines = center,
						axis on top=true,
						legend style={empty legend}
					]
						\addplot [domain=-2:2,samples=100] {x^2};
						\addlegendentry{\raisebox{.5ex}{$x^2$}}
					\end{axis}
				\end{tikzpicture}
			}
			\caption{Sì loc. lips.\newline No lips.}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{.24\textwidth}
			\centering
			\resizebox{\linewidth}{!}{
				\begin{tikzpicture}
					\begin{axis} [
						axis lines = center,
						axis on top=true,
						ymax = 1.2,
						ymin = -1.2,
						legend style={empty legend}
					]
						\addplot[domain=-1:-.2,samples=50,smooth]{sin(deg(1/x))};
						\addplot[domain=-.2:-.0001,samples=1000]{sin(deg(1/x))};
						\addplot[domain=.0001: 0.2,samples=1000]{sin(deg(1/x))};
						\addplot[domain=.2: 1,samples=50,smooth]{sin(deg(1/x))};
						\addlegendentry{\raisebox{.5ex}{$\sin \frac{1}{x}$}}
					\end{axis}
				\end{tikzpicture}
			}
			\caption{Sì loc. lips.\newline No lips.}
		\end{subfigure}
	\end{figure}
\end{example}
\begin{example}
	La funzione $f:\R\to \R$ data da $f(x)=x^2$ è \textbf{loc. lips.} su $\R$ ma non è \textbf{globalmente lips.} su $\R$. Vedasi \fullref{def:lips} e grafico della $f$ in \fullref{ex:loc_lips_graphs}
\end{example}

\begin{proposition}
	\label{prop:fc1_loc_lips}
	Siano $I\subseteq \R$ un intervallo aperto e $A\subseteq \R^n$ un aperto. Ogni funzione $f\in\cntclass{1}(I\times A;\R^n)$ è loc. lips. in $x\in A$ uniformemente rispetto a $t\in I$
	\begin{proof}
		Il prodotto cartesiano $I\times A$, essendo prodotto cartesiano di aperti in $\R^n$ con metrica euclidea (si suppone sia in uso questa metrica), è a sua volta un aperto. Questo risultato è dovuto alla definizione stessa del prodotto cartesiano di $\R$ con metrica euclidea.\\
		% TODO Magari scrivere proposizione prodotto cartesiano di aperti = aperto.
		Chiamiamo ora $S=I\times A$ l'insieme di partenza della $f$. Grazie alla \fullref{prop:polig_in_aperto_connesso} sappiamo che esiste una poligonale interamente contenuta in $S$ congiungente due qualunque punti dell'aperto $S$.\\
		È ora possibile applicare il \fullref{teo:accresc_fin} ad uno qualunque dei segmenti formanti la poligonale appena individuata. Vale quindi la
		\[\norm{f(x_1)-f(x_0)} \leq \sup\limits_{x\in S}\norm{Df(x)}\norm{x_1-x_0}\]
		che è direttamente comparabile alla \fullref{def:loc_lips} della funzione in ciascuno dei segmenti della poligonale, da cui la tesi.
	\end{proof}
\end{proposition}

\subsection{Esistenza e Unicità}
\begin{proposition}[Teorema di Peano]
	\label{teo:peano}
	Si consideri il seguente problema di Cauchy:
	\[\left\{\begin{matrix} x'=f(t,x)\\x(t_0)=x_0\end{matrix}\right.\]
	con $f:I\times A\in \R^n$ soddisfacente alle ipotesi:
	\begin{enumerate}
		\item $t_0\in \circdot{I}, x_0\in \circdot{A}$
		\item $f\in \cntclass{0}(I\times A;R^n)$
	\end{enumerate}
	inoltre $I\subseteq \R$ intervallo e $A\subseteq \R^n$, per \fullref{def:prob_cauchy_ord_1}.\\
	\textbf{Allora} esiste un $\delta>0$ tale che esiste soluzione $x: J\to A$ del problema di Cauchy con $J=\intervalclose{t_0-\delta}{t_0+\delta}$.
	\begin{note}
		$\delta$ è un valore arbitrario che serve solo ad identificare l'intervallo $J$ a cui appartiene $t_0$, non è dato modo per identificare quel $\delta$
	\end{note}
	Inoltre:
	\begin{itemize}
		\item $J\subseteq I$ da \hyperlink{note:diff_eq_sol_definit_set}{nota \fullref*{def:equaz_diff}}, dunque $\varphi(J)\subseteq A$
		\item $\varphi(t_0)=x_0$
		\item $\varphi$ derivabile e $\varphi'(t)=f(t,\varphi(t))$
	\end{itemize}
	\begin{proof}
		Non richiesta
	\end{proof}
\end{proposition}
\begin{example}[Il Baffo/Pennello di Peano]
	\label{ex:pennello_peano}
	Trovare le soluzioni del Problema di Cauchy
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			x' = \sqrt{\abs{x}}\\
			x(t_0) = x_0
		\end{cases}
	\end{equation*}

	\begin{solution}
		~
		\begin{figure}[H]
			\begin{subfigure}{.49\textwidth}
				\centering
				\resizebox{\linewidth}{!}{
					\begin{tikzpicture}
						\begin{axis} [
							axis lines = center,
							axis on top=true,
							axis equal,
							xlabel = $x$,
							ylabel = {$x'$},
						]
						\addplot [domain=-5:-.5, samples=50, smooth] {(abs(x))^(1/2)};
						\addplot [domain=-.5:.5, samples=200, smooth] {(abs(x))^(1/2)};
						\addplot [domain=.5:5, samples=50, smooth] {(abs(x))^(1/2)};
						\end{axis}
					\end{tikzpicture}
				}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}{.49\textwidth}
				\centering
				\resizebox{\linewidth}{!}{
					\begin{tikzpicture}
						\begin{axis} [
							axis lines = center,
							axis on top=true,
							axis equal,
							xlabel = $t$,
							ylabel = {$x(t)$},
							legend style={at={(0.2,0.7)},anchor=south},
						]
						\addplot [domain=-5:0, samples=50, smooth, forget plot] {-1/4*x^2};
						\addplot [domain=0:5, samples=50, smooth] {1/4*x^2};
						\addlegendentry{$t_0 = 0$}
						\addplot [domain=-5:0, samples=50, smooth, color=blue, forget plot] {1 + -1/4*x^2};
						\addplot [domain=0:5, samples=50, smooth, color=blue] {1 + 1/4*x^2};
						\addlegendentry{$t_0 = 1$}
						\addplot [domain=-5:0, samples=50, smooth, color=red, forget plot] {-1 + -1/4*x^2};
						\addplot [domain=0:5, samples=50, smooth, color=red] {-1 + 1/4*x^2};
						\addlegendentry{$t_0 = -1$}
						\end{axis}
					\end{tikzpicture}
				}
				\caption{Posto $x_0 = 0$}
			\end{subfigure}
		\end{figure}
		\begin{note}
			Con $t_0 = 0$ l'equazione non dipende da $t$, cioè il sistema è \textbf{Autonomo}. Vedere \fullref{def:equaz_diff_auton} per le implicazioni nelle note.
		\end{note}
		\begin{note}
			Con $x_0 = 0$ si ha $x(t)=0$, che è soluzione $\forall t$, si procede però nel cercare altre soluzioni.
		\end{note}
		$f$ è continua $\forall x \in \R$, dunque per \fullref{teo:peano} esiste una soluzione del Problema. Essendo $x' = \sqrt{\abs{x}}$ un'equazione a variabili separabili, si ottiene (considerando $x \geq 0$, quindi $\abs{x} = x$):
		\begin{equation*}
			\begin{gathered}
				\frac{x'}{\sqrt{x}} = 1\\
				\int_{t_0}^{t}{\frac{x'(\tau)}{\sqrt{x(\tau)}}\integrald{\tau}} = \int_{t_0}^{t} 1 \integrald{\tau}\\
				2\bigl(\sqrt{x(t)} - \sqrt{x(t_0)}\bigr) + c_1 = t - t_0 + c_2\\
			\end{gathered}
		\end{equation*}
		Riunendo $c_1$ e $c_2$ in un'unica costante $b$
		\begin{equation*}
			\begin{gathered}
				2\bigl(\sqrt{x(t)} - \sqrt{x(t_0)}\bigr) + b = t - t_0\\
				2\bigl(\sqrt{x(t)} - \sqrt{x(t_0)}\bigr) = t - t_0 - b\\
				x_a(t) = \left( \sqrt{x_0} + \frac{1}{2}(t-t_0-b) \right)^2\\
				x_a(t) = x_0 + \frac{1}{4}(t-t_0-b)^2
			\end{gathered}
		\end{equation*}
		Aggiungendo anche la soluzione per $x < 0$ (con la costante $a$, stavolta), si ottiene
		\begin{equation*}
			x_{a,b}(t) =
			\begin{cases}
				\begin{array}{ll}
					x_0 - \frac{1}{4}(t-t_0-a)^2 & \text{se } t \in \intervalopcl{-\infty}{a}\\
					x_0 & \text{se } t \in \intervalclose{a}{b}\\
					x_0 + \frac{1}{4}(t-t_0-b)^2 & \text{se } t \in \intervalclop{b}{+\infty}
				\end{array}
			\end{cases}
		\end{equation*}
		Abbiamo quindi trovato infinite soluzioni, ciò evidenzia come il teorema di Peano non garantisca affatto unicità.

		\vspace*{\baselineskip}
		\centerline{I seguenti grafici son tracciati con $x_0 = 0$ e $t_0 = 0$}
		\begin{figure}[H]
			\begin{subfigure}{.49\textwidth}
				\centering
				\resizebox{\linewidth}{!}{
					\begin{tikzpicture}
						\begin{axis} [
							axis lines = center,
							axis equal,
							ymin = -6,
							ymax = 6,
							xlabel = $t$,
							ylabel = {$x(t)$},
							legend style={at={(0.2,0.7)},anchor=south},
						]
						\addplot [domain=-8:-3, samples=50, smooth, forget plot, color = red] {-1/4*(x + 3)^2};
						\addplot [domain=-3:4, samples=50, smooth, forget plot, color = red] {0};
						\addplot [domain=4:8, samples=50, smooth, color = red] {1/4*(x - 4)^2};
						\addlegendentry{$a = -3, b = 4$}
						\addplot [domain=-8:-1, samples=50, smooth, forget plot, color = blue] {-1/4*(x + 1)^2};
						\addplot [domain=-1:1, samples=50, smooth, forget plot, color = blue] {0};
						\addplot [domain=1:8, samples=50, smooth, color = blue] {1/4*(x - 1)^2};
						\addlegendentry{$a = -1, b = 1$}
						\addplot [domain=-8:0, samples=50, smooth, forget plot] {-1/4*(x)^2};
						\addplot [domain=0:8, samples=50, smooth] {1/4*(x)^2};
						\addlegendentry{$a = 0, b = 0$}
						\end{axis}
					\end{tikzpicture}
				}
				\caption{Differenti valori di $a$ e $b$}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}{.49\textwidth}
				\centering
				\resizebox{\linewidth}{!}{
					\begin{tikzpicture}
						\begin{axis} [
							axis lines = center,
							axis equal,
							ymin = -6,
							ymax = 6,
							xlabel = $t$,
							ylabel = {$x(t)$},
							legend style={at={(0.2,0.7)},anchor=south},
						]
						\addplot [domain=-8:-4, samples=50, smooth, forget plot] {-1/4*(x + 4)^2};
						\addplot [domain=-8:-3.5, samples=50, smooth, forget plot] {-1/4*(x + 3.5)^2};
						\addplot [domain=-8:-3, samples=50, smooth, forget plot] {-1/4*(x + 3)^2};
						\addplot [domain=-8:-2.5, samples=50, smooth, forget plot] {-1/4*(x + 2.5)^2};
						\addplot [domain=-8:-2, samples=50, smooth, forget plot] {-1/4*(x + 2)^2};
						\addplot [domain=-8:-1.5, samples=50, smooth, forget plot] {-1/4*(x + 1.5)^2};
						\addplot [domain=-8:-1, samples=50, smooth, forget plot] {-1/4*(x + 1)^2};
						\addplot [domain=-8:-.5, samples=50, smooth, forget plot] {-1/4*(x + .5)^2};
						\addplot [domain=-8:0, samples=50, smooth, forget plot] {-1/4*(x)^2};
						\addplot [domain=0:8, samples=50, smooth] {1/4*(x)^2};
						\addplot [domain=.5:8, samples=50, smooth] {1/4*(x - .5)^2};
						\addplot [domain=1:8, samples=50, smooth] {1/4*(x - 1)^2};
						\addplot [domain=1.5:8, samples=50, smooth] {1/4*(x - 1.5)^2};
						\addplot [domain=2:8, samples=50, smooth] {1/4*(x - 2)^2};
						\addplot [domain=2.5:8, samples=50, smooth] {1/4*(x - 2.5)^2};
						\addplot [domain=3:8, samples=50, smooth] {1/4*(x - 3)^2};
						\addplot [domain=3.5:8, samples=50, smooth] {1/4*(x - 3.5)^2};
						\addplot [domain=4:8, samples=50, smooth] {1/4*(x - 4)^2};
						\end{axis}
					\end{tikzpicture}
				}
				\caption{Il comportamento "a pennello" con molteplici $a$ e $b$}
			\end{subfigure}
		\end{figure}
	\end{solution}
\end{example}

\begin{theorem}[di Cauchy Locale - Prima Parte]
	\label{teo:cau_locale_part_1}
	Si consideri il problema di Cauchy:
	\[\begin{cases}x'=f(t,x)\\x(t_0)=x_0\end{cases}\]
	con $f:I\times A \to \R^n$ soddisfacente le ipotesi:
	\begin{enumerate}
		\item $t_0\in \circdot{I},\:x_0\in \circdot{A}$. Inoltre da \fullref{def:equaz_diff} e note successive: $I$ intervallo e $I\subseteq \R^n$, inoltre $A\subseteq \R^n$
		\item $f\in \cntclass{0}(I\times A; \R^n)$ 
		\item $f$ è localmente Lipschitziana in $x\in A$ uniformemente rispetto a $t\in I$
	\end{enumerate}
	\begin{note}
		Le prime due ipotesi garantiscono l'esistenza, grazie al \fullref{teo:peano}. La terza ipotesi rende il teorema più restrittivo, ma permette anche di giungere ad una conclusione più forte (ed utile).
	\end{note}
		\begin{note}
		Per verificare l'ultima ipotesi si ricordino \fullref{prop:fc1_loc_lips} e \hyperlink{note:if_lips_then_loclips}{se $f$ \textbf{lips.} $\implies f$ \textbf{loc. lips.}}
	\end{note}
	Allora ho i seguenti risultati:
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Esistenza}:\\
		da \fullref{teo:peano} $\exists \delta>0$, con cui si identifica un $J=\intervalclose{t_0-\delta}{t_0+\delta}$. Inoltre $\exists\,\varphi : J \to \R^n$ è soluzione con le proprietà date da Peano:
		\begin{itemize}
			\item $J\subseteq I$ da \hyperlink{note:diff_eq_sol_definit_set}{nota \fullref*{def:equaz_diff}}, dunque $\varphi(J)\subseteq A$
			\item $\varphi(t_0)=x_0$
			\item $\varphi$ derivabile e $\varphi'(t)=f(t,\varphi(t))$
		\end{itemize}
		\item \textbf{Unicità}\\
		Se $\exists\,J_1,J_2$ intervalli con $J_1\subseteq I,J_2\subseteq I$ e $\exists\,\varphi_1:J_1\to \R^n, \varphi_2:J_2\to \R^n$ soluzioni con le seguenti proprietà
		\begin{itemize}
			\item $J_1\subseteq I$, $J_2\subseteq I$ da \hyperlink{note:diff_eq_sol_definit_set}{nota \fullref*{def:equaz_diff}}, dunque $\varphi_1(J_1)\subseteq A$ e $\varphi_2(J_2)\subseteq A$
				\begin{note}
					Si può osservare che, sicuramente, $J_1\cap J_2\neq\emptyset$, poiché entrambi gli insiemi contengono almeno $t_0$ nella loro parte interna.
				\end{note}
			\item $\varphi_1(t_0)=x_0,\,\varphi_2(t_0)=x_0$
			\item $\varphi_1,\varphi_2$ derivabili e
				$\left\langle\begin{array}{c}
						\varphi_1'(t)=f(t,\varphi_1(t))\,\forall t \in J_1\\
						\varphi_2'(t)=f(t,\varphi_2(t))\,\forall t \in J_2
					\end{array}\right.$
		\end{itemize}
		Allora $\varphi_1(t)=\varphi_2(t)$\quad$\forall t \in(J_1\cap J_2)$\\
		Cioè, se esistono due soluzioni, allora esse coincidono ovunque siano entrambe definite.
		\item \textbf{Dipendenza continua dai dati}\\
		Questa tesi verrà esposta successivamente in \fullref{teo:cau_locale_part_2}
	\end{enumerate}
	\begin{proof}(\textbf{Tesi 2})
		\begin{note}
			L'idea alla base della dimostrazione è che vogliamo riuscire a trasformare il problema di Cauchy in un problema di punto fisso mediante una funzione avente come parametro $x$ stesso.
		\end{note}
		Da \fullref{def:equaz_volterra} sappiamo che la prima equazione del problema in ipotesi corrisponde all'integrale
		\[x(t)=x_0+\int_{t_0}^{t}\Bigl(f\bigl(\tau,x(\tau)\bigr)\Bigr)\integrald{\tau}\]
		Definiamo quindi $T$, funzione del tipo
		\begin{equation}
			\label{eq:cauch_proof_T}
			\funcdef{T}{X}{X}{ \bigl(T(x)\bigr)(t) }{ x_0+\int_{t_0}^tf\bigl(\tau,x(\tau)\bigr)\integrald{\tau} }
		\end{equation}
		Abbiamo così ottenuto un problema di punto fisso ($x=T(x)$). Ora bisogna determinare l'insieme di partenza e l'insieme di arrivo in maniera utile per la dimostrazione. Per poter applicare il \fullref{teo:contrazioni} serve che lo spazio di partenza e di arrivo corrispondano.\\
		Prendiamo:
		\begin{itemize}
			\item $\delta_1>0$ tale che $\intervalclose{t_0-\delta_1}{t_0+\delta_1}\subseteq I$
			\item $\rho>0$ tale che $\overline{B(x_0,\rho)}\subseteq A$
			\item $L$ costante di Lipshitz di $f$ in $\intervalclose{t_0-\delta_1}{t_0+\delta_1}\times\overline{B(x_0,\rho)}$. È possibile individuare $L$ in quanto $f$ loc. lips. per ipotesi in $I\times A$, e dunque \textbf{loc. lips. in sottointervalli/insiemi}
		\end{itemize}
		Sia ora
		\[V = \sup\brackets{\norm{f(t,x)}\,:\,t\in\intervalclose{t_0-\delta_1}{t_0+\delta_1},x\in\overline{B(x_0,\rho)}}\]
		\begin{note}
			V è il maggiore tra i valori assunti dalla derivata prima $\bigl(x'=f(t,x)\bigr)$ di una qualsiasi delle soluzioni $x$ contenute nella sfera $\overline{B(x_0,\rho)}$. È massimo di funzione continua (per ipotesi 2) in un compatto (per ipotesi 1, essendo in $\R^n\times\R^n$ e per \fullref{prop:compat_chius_lim}).
		\end{note}
		Definiamo dunque un generico $\delta>0$
		\begin{equation}
			\label{eq:cau_delta}
			\delta<\min\brackets{\delta_1,\frac{\rho}{V},\frac{1}{L}}
		\end{equation}
		\begin{note}
			$\delta$ è strettamente minore del $\min$ perché poi servirà a trovare una contrazione, dunque dovrò avere sicuramente $\delta L < 1$
		\end{note}
		\begin{itemize}
			\item $\delta_1$ è raggio di un generico intervallo incluso in $I$ di partenza. $\delta$ deve essere minore di $\delta_1$ in quanto non è possibile uscire dall'intervallo $I$
			\item $\frac{\rho}{V}$ è rapporto tra il raggio di $\overline{B(x_0,\rho)}$, sfera interamente contenuta in $A$, e $V$, valore massimo di $f$ ridotta all'intervallo di cui sopra e alla sfera $\overline{B}$.\\
			Considerando il reciproco $\frac{V}{\rho}$, possiamo vederlo come una sorta di nuova costante di lips., riportata ad un intervallo più piccolo, non dipendente però da $\Delta f(x)$, ma dal valore di $f(x)$ stessa.
			\item $1/L = \frac{\norm{x_2-x_1}}{\norm{f(t,x_2)-f(t,x_1)}}$ dalla \fullref{def:loc_lips}, perché $f$ loc. lips. per ipotesi. Dà un'idea di quanto vari la $x$ rispetto alla variazione della $f(x)$
		\end{itemize}
		Questo $\delta$, dunque, rappresenta, dal punto di vista concettuale, quale sia la più restrittiva ($\min$) tra tutte le possibili variazioni della $f(x)$ rispetto alla $x$.\\
		A questo punto, usando $\delta$, definiamo lo spazio $X$, generato da tutte le funzioni continue sul nuovo intervallo a valori entro una sfera centrata in $x_0$ con lo stesso raggio di $\overline{B}$
		\[X = \brackets{g\in \cntclass{0}(\intervalclose{t_0-\delta}{t_0+\delta};\R^n):\forall t\norm{g(t)-x_0}\leq \rho}\]
		\begin{note}
			Si scelgono le funzioni continue ($\in \cntclass{0}$) perché serve $x$ continua per rendere valida l'equivalenza della funzione di Volterra con il problema di Cauchy. Stando alla \hyperlink{note:volterra_non_cont}{nota alla \fullref*{def:equaz_volterra}} sarebbe possibile sceglierla non continua, ma non si considera il caso.
		\end{note}
		Possiamo passare al punto chiave della dimostrazione, verifichiamo le ipotesi del \fullref{teo:contrazioni}:
		\begin{itemize}
			\item $(X,d)$ è \textbf{spazio metrico completo}\\
			$(X,d_X)$ è spazio metrico completo se considerato con la distanza della convergenza uniforme $d_X = d_{\cntclass{0}}$ per il \fullref{prop:compl_dist_spm_compl}.\qed
			\item $T$ è \textbf{definita} (è possibile calcolarla)\\
			L'abbiamo definita all'inizio dall'equazione di Volterra\qed
			\item $T$ è \boldmath$X \to X$\unboldmath\\
			L'insieme di partenza è valido in quanto sottoinsieme dell'insieme su cui $f(t,xt)$ era definita.\\
			Per verificare che $y=T(x)$, bisogna verificare che $y\in \cntclass{0}(\intervalclose{t_0-\delta}{t_0+\delta};\R^n)$ e che $y(t)\in \overline{B(x_0,\rho)}\;\;\forall t \in \intervalclose{t_0-\delta}{t_0+\delta}$
			\begin{proof}
				$y\in \cntclass{0}$ nell'intervallo specificato per il Teorema Fodamentale del Calcolo Integrale.\\
				La seconda condizione si verifica prendendo la \cref{eq:cauch_proof_T} e calcolando la norma di entrambi i termini
				\begin{align*}
					\norm{y(t)-x_0} &= \norm{\int_{t_0}^t f(\tau,x(\tau))\integrald{\tau} }
					\intertext{posso ora minorare con il valore assoluto della norma dell'argomento (spiegazione in \fullref{ex:cau_loc_abs_of_norm})}
					&\leq \abs{\int_{t_0}^t \norm{f(\tau,x(\tau))}\integrald{\tau} } \tageq\label{eq:cau_loc_abs_of_norm}
					\intertext{$\norm{f(\tau,x(\tau))}$ è sicuramente minorato da $V$ per definizione di quest'ultimo, dunque si ha integrale di costante}
					&\leq V \cdot \abs{t-t_0}
					\intertext{$\abs{t-t_0}\leq \delta$ per definizione di $\delta$}
					&\leq V \cdot \delta\\
					\intertext{nel caso in cui $\min\brackets{\delta_1,\frac{\rho}{V},\frac{1}{L}} = \frac{\rho}{V}$, allora minorato strettamente da $\rho$ per definizione di $\delta$, altrimenti sicuramente minore per $\min$}
					&< \rho
				\end{align*}
			\end{proof}
			\item $T$ è \textbf{contrazione}\\
			Occorre verificare la \cref{eq:def_contrazione}
			\begin{proof}
			Per definizione della $T$ e per la proprietà addittiva degli integrali
			\begin{align*}
				\bigl(T(x_2)\bigr)(t) - \bigl(T(x_1)\bigr)(t) =
				\int_{t_0}^t \Bigl(
					f\bigl(\tau,x_2(\tau)\bigr) - f\bigl(\tau,x_1(\tau)\bigr)
				\Bigr)\integrald{\tau}
			\end{align*}
			Dunque, passando alla norma di quanto calcolato sopra ed applicando la minorazione spiegata in \fullref{ex:cau_loc_abs_of_norm}
			\begin{align*}
				\norm{\bigl(T(x_2)\bigr)(t) - \bigl(T(x_1)\bigr)(t)} \tageq\label{eq:cau_loc_verif_contraz_norm} &\leq \abs{\int_{t_0}^t
				\norm{f\bigl(\tau,x_2(\tau)\bigr) - f\bigl(\tau,x_1(\tau)\bigr)}
				\integrald{\tau}}\\
				\intertext{Per \fullref{def:loc_lips} passo alle funzioni incognite $x_i$ di $f$ (che son le soluzioni dell'equazione differenziale), minorando}
				&\leq \abs{\int_{t_0}^t
					L\cdot\norm{x_2(\tau)-x_1(\tau)}
					\integrald{\tau}}\\
				\intertext{Dalla \fullref{obs:dist_conv_unif}, $\norm{f-g}_{\cntclass{0}} = \sup_A \abs{f-g} = d_{\cntclass{0}}(f,g)$}
				&= \abs{\int_{t_0}^t % WARNING qui nella dimostrazione sul libro c'è un <=, anche se non so perché
					L\cdot d_X(x_2,x_1)
					\integrald{\tau}}\\
				&= L \cdot \abs{t-t_0} \cdot d_X(x_2,x_1) \tageq\label{eq:cau_loc_verif_contraz_fine} % WARNING qui nella dimostrazione sul libro c'è un <=, anche se non so perché
			\end{align*}
			Quindi, concludendo, possiamo passare dal primo membro della \cref{eq:cau_loc_verif_contraz_norm} alla distanza $d_X$, semplicemente per definizione della distanza, cioè
			\[\norm{\bigl(T(x_2)\bigr)(t) - \bigl(T(x_2)\bigr)(t)} = d_X\bigl(T(x_2),T(x_1)\bigr)\]
			Minoriamo questa distanza con la forma appena trovata \cref{eq:cau_loc_verif_contraz_fine}. Per quanto riguarda $\abs{t-t_0}$, passiamo al $\sup$ di $t$ nell'intervallo $\intervalclose{t_0-\delta}{t_0+\delta}$, cioè $\delta$ stesso
			\[d_X\bigl(T(x_2),T(x_1)\bigr) \leq (\delta \cdot L) \cdot d_X(x_2,x_1)\]
			Essendo, per definizione, $\delta$ al più pari ad $\frac{1}{L} \implies \delta\cdot L<1 \implies T$ è contrazione per \fullref{def:contrazione}.
			\end{proof}
		\end{itemize}
		È ora possibile applicare il \fullref{teo:contrazioni} che garantisce l'\textbf{unicità} del punto fisso $x_* \in X$ per la $x = T(x)$, questo implica ovviamente che $T(x)$ abbia un'unica soluzione. Si ha dunque l'unicità della soluzione $x$ del problema di Cauchy in ipotesi sull'intervallo $\intervalclose{t_0-\delta}{t_0+\delta}$, al quale $T$ è equivalente per definizione in quanto $T$ è \fullref{def:equaz_volterra}.

		Tornando ai $J_1, J_2$ della Tesi 2:
		\begin{itemize}
			\item Se $(J_1 \cap J_2) \subseteq \intervalclose{t_0-\delta}{t_0+\delta}$, allora $x_1 = x_2$ in quanto esiste unico punto fisso, come dimostrato sopra.
			\item Se $(J_1 \cap J_2) \supset \intervalclose{t_0-\delta}{t_0+\delta}$, allora poniamo
				\begin{equation}
					t_M = \sup \brackets{t \in (J_1 \cap J_2): \forall \tau \in \intervalclose{t_0}{t}, x_1(\tau)=x_2(\tau)}\label{eq:cau_loc_tM_J1J2_supset}
				\end{equation}
				\[x_M = x_1(t_M) = x_2(t_M)\]
				Quindi $t_M$ è l'\textit{ultimo istante} in cui $x_1$ e $x_2$ coincidono.

				Essendo
				\begin{itemize}
					\item $t_M \in \circdot{J_1},\,t_M \in \circdot{J_2} \implies t_M \in \circdot{I}$ da \hyperlink{note:diff_eq_sol_definit_set}{nota \fullref*{def:equaz_diff}}
					\item $x_M \in \circdot{A}$ per \hyperlink{def:equaz_diff_sol}{nota \fullref*{def:equaz_diff}}
				\end{itemize}
				ci ritroviamo nelle ipotesi di quanto appena dimostrato, solo che con dei nuovi $t$ ed $x$. Possiamo dunque giungere alla conclusione che il problema di Cauchy
				\[\begin{cases}x'=f(t,x)\\x(t_M)=x_M\end{cases}\]
				ammetta unica soluzione definita in un intorno di $t_M$ del tipo $\intervalclose{t_M-\delta}{\boldsymbol{t_M+\delta}}$, cioé $x_1$ e $x_2$ coincidono in un intorno di $t_M$. Il fatto che esista un'unica soluzione oltre $t_M$ (vedere parte in grassetto dell'intorno sopra) contraddice la \cref{eq:cau_loc_tM_J1J2_supset}, perché non dovrebbe essere possibile trovare una soluzione in comune \textit{oltre} $t_M$ per come è definito. Ripetendo iterativamente questo procedimento si può semplificare la definizione di $t_M$ a
				\[t_M = \min \brackets{\sup J_1, \sup J_2}\]
				Ripetendo quanto fatto con il \textit{primo istante} $t_m$ in cui $x_1$ e $x_2$ coincidono, si ottiene
				\[t_m = \max \brackets{\inf J_1, \inf J_2}\]
				Quindi, prendendo $\intervalclose{t_m}{t_M}$, abbiamo identificato $J_1 \cap J_2$ stessa.
		\end{itemize}
		Dunque $x_1$ e $x_2$ coincidono in $J_1 \cap J_2$, indipendente dalla relazione tra intersezione e intervallo.
	\end{proof}
	\begin{note}
		La scelta di $\delta$ in \cref{eq:cau_delta} potrebbe essere migliorata utilizzando il \fullref{teo:iterata_contraz} e scegliendo $\delta<\min\brackets{\delta_1,\frac{\rho}{V}}$, indipendentemente dalla costante di lips. della $f$
		% TODO magari la dimostrazione?
	\end{note}
\end{theorem}

\begin{exercise}
	\label{ex:cau_loc_abs_of_norm}
	È necessario il modulo in \cref{eq:cau_loc_abs_of_norm}?
	\begin{solution}
		Consideriamo, ad esempio, le seguenti due funzioni
		\begin{figure}[H]
			\begin{subfigure}{.49\textwidth}
				\centering
				\resizebox{\linewidth}{!}{
					\begin{tikzpicture}
						\begin{axis} [
							axis lines = center,
							axis on top=true,
							axis equal,
							ymin = -2,
							ymax = 5,
							xlabel = $x$,
							ylabel = {$f(x)$}
						]
							\addplot [name path=f, domain=0:7, samples=100, color=red,] {10*sin(deg(x))/(1+x)};
							\addlegendentry{\raisebox{.5ex}{$10\cdot\frac{\sin{x}}{1+x}$}}
		
							\path[name path=axis] (axis cs:\pgfkeysvalueof{/pgfplots/xmin},0) -- (axis cs:\pgfkeysvalueof{/pgfplots/xmax},0);
							\addplot[red!30] fill between[of=f and axis, soft clip={domain=0:6}];
						\end{axis}
					\end{tikzpicture}
				}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}{.49\textwidth}
				\centering
				\resizebox{\linewidth}{!}{
					\begin{tikzpicture}
						\begin{axis} [
							axis lines = center,
							axis on top=true,
							axis equal,
							ymin = -2,
							ymax = 5,
							xlabel = $x$,
							ylabel = {$g(x)$}
						]
							\addplot [name path=g, domain=0:7, samples=200, color=blue] {abs(10*sin(deg(x))/(1+x))};
							\addlegendentry{\raisebox{1ex}{$\norm{10\cdot\frac{\sin{x}}{1+x}}$}}

							\path[name path=axis] (axis cs:\pgfkeysvalueof{/pgfplots/xmin},0) -- (axis cs:\pgfkeysvalueof{/pgfplots/xmax},0);
							\addplot[blue!30] fill between[of=g and axis, soft clip={domain=0:6}];
						\end{axis}
					\end{tikzpicture}
				}
			\end{subfigure}
		\end{figure}

		\noindent I cui integrali (le aree sottese) assumono questi valori
		\begin{equation*}
			f(x) = \norm{\int_0^6 10\cdot\frac{\sin{x}}{1+x} \integrald{x}} = 4,9413 \qquad\qquad
			g(x) = \abs{\int_0^6 \norm{10\cdot\frac{\sin{x}}{1+x}} \integrald{x}} = 11,935
		\end{equation*}
		Nella $f$, viene calcolata la norma del risultato dell'integrazione definita.\\
		Nella $g$ si ha invece la norma della funzione, cioè la parte "sotto l'asse $x$" della funzione viene ribaltata sopra l'asse dall'operatore norma, come si può vedere dal grafico. Questo implica che, sicuramente, $g \geq f$, in quanto $\int g$ è somma di soli infinitesimi positivi.

		Infine, il valore assoluto nella \cref{eq:cau_loc_abs_of_norm} è necessario per evitare che, scambiando gli estremi d'integrazione, si ottenga un valore negativo, che non potrebbe mai essere risultato del primo integrale
	\end{solution}
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Perchè il \fullref{teo:cau_locale_part_1} è chiamato Teorema di Cauchy \textbf{locale}?
	\begin{solution}
		È dovuto al fatto che il teorema fornisce informazioni solo in un intorno della condizione iniziale $t_0$, non è assicurata l'esistenza di un'unica funzione risolvente in un intervallo arbitrario.
	\end{solution}
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Confrontare l'\textbf{unicità} della soluzione di un'equazione differenziale (\fullref{teo:cau_locale_part_1}) con l'\textbf{unicità} della funzione implicita (\fullref{teo:funz_impl})
	% TODO magari la soluzione?
\end{exercise}

\subsection{Dipendenza Continua}
Nelle applicazioni fisiche, il ruolo della condizione iniziale di un problema di Cauchy è quello del valore assunto da una determinata grandezza fisica, diciamo $u_0$, misurata al tempo $t=t_0$. Poiché la misura di una grandezza fisica comporta inevitabilmente un errore di rilevazione (per quanto piccolo), è importante caratterizzare quei problemi di Cauchy tali che a fronte di piccole discrepanze $u_0 \neq v_0$ producano soluzioni $(I,u)\,(J,v)$ che differiscano ”poco” in $I\cap J$.
\begin{lemma}[Lemma di Gronwall]
	\label{lemma:gronwall}
	Dati $a,b\in \R$ con $a < b$, siano:
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item $\delta_0\in \intervalclop{0}{+\infty}$
		\item $\hspace{-0.5em}\left.\begin{array}{ll}
				k,\,\delta:\intervalclose{a}{b}\to \R \\
				k(t)\geq 0,\,\delta(t) \geq 0 \text{ funzioni continue } \forall t \in \intervalclose{a}{b}
		\end{array} \quad\right\}$\quad cioè \quad$k,\,\delta\in\cntclass{0}(\intervalclose{a}{b},\R^{+})$
	\end{itemize}
	con:
	\[\qquad \delta(t) \leq \delta_0+\int_{a}^{t}k(\tau)\delta(\tau)\integrald{\tau}\]
	Allora
	\[\delta(t) \leq \delta_0e^{\int_{a}^{t}k(\tau)\integrald{\tau}} \quad \forall t \in \intervalclose{a}{b}\]
	Questo lemma permette di limitare una funzione che soddisfa una disuguaglianza integrale con la soluzione della corrispondente equazione. Ci si porta da una stima implicita di $\delta$ (sotto il segno di integrale) ad una stima esplicita.
	\begin{proof}
		Dividiamo in due casi
		\begin{itemize}
			\item Se $\delta_0>0$\\
				Sia $\Delta(t) = \delta_0+\int_{a}^{t}k(\tau)\delta(\tau)\integrald{\tau}$. Prendiamo ora il logaritmo di $\Delta(t)$, cioè $\ln{\bigl(\Delta(t)\bigr)}$, e deriviamolo con le regole classiche
				\begin{align*}
					\frac{d}{dt}\ln{\bigl(\Delta(t)\bigr)} &= \frac{\Delta'(t)}{\Delta(t)}\\
					&= \frac{\frac{d}{dt}\delta_0 + \frac{d}{dt}\int_{a}^{t}k(\tau)\delta(\tau)\integrald{\tau}}{\Delta(t)}
					\intertext{Il primo addendo è derivata di costante, il secondo corrisponde all'argomento dell'integrale per teorema fondamentale del calcolo integrale}
					&= \frac{0+k(t)\delta(t)}{\Delta(t)} = k(t)\frac{\delta(t)}{\Delta(t)}
					\intertext{Essendo poi, per ipotesi, $\delta(t)\leq\Delta(t)\implies\frac{\delta(t)}{\Delta(t)}\leq 1$}
					&\leq k(t)
				\end{align*}
				Integrando il primo e l'ultimo termine
				\begin{align*}
					\int_{a}^{t}\left( \frac{d}{d\tau} \ln \bigl(\Delta(\tau)\bigr) \right)\integrald{\tau} &\leq \int_{a}^{t}k(\tau)\integrald{\tau}\\
					\ln \bigl(\Delta(t)\bigr) - \ln \bigl(\Delta(a)\bigr) &\leq \int_a^t k(\tau)\integrald{\tau}
					\intertext{da definizione di $\Delta(t)$, $\Delta(a) = \delta_0$}
					\ln \bigl(\Delta(t)\bigr) &\leq \ln(\delta_0) + \int_a^t k(\tau)\integrald{\tau}
					\intertext{Passando all'esponenziale}
					e^{\ln \bigl(\Delta(t)\bigr)} &\leq e^{\bigl( \ln(\delta_0) + \int_a^t k(\tau)\integrald{\tau} \bigr)}\\
					\Delta(t) &\leq e^{\ln(\delta_0)} \cdot e^{\int_a^t k(\tau)\integrald{\tau}}\\
					\Delta(t) &\leq \delta_0e^{\int_{a}^{t}k(\tau)\integrald{\tau}}
				\end{align*}
				Da cui la tesi\\
			\item Se $\delta_0 = 0$\\
				Minoriamo, poiché $\delta_0 = 0$, con un $\epsilon > 0$
				\[\delta(t) \leq 0 + \int_{a}^{t}k(\tau)\delta(\tau)\integrald{\tau} \leq \epsilon + \int_{a}^{t}k(\tau)\delta(\tau)\integrald{\tau} \qquad \forall \epsilon > 0\]
				Essendo $\epsilon > 0$, mi trovo con una forma analoga al caso precedente, dunque
				\[\delta(t) \leq \epsilon \cdot e^{\int_{a}^{t}k(\tau)\integrald{\tau}} \qquad \forall \epsilon > 0\]
				Dovendo essere $\delta(t) \leq \epsilon \quad \forall \epsilon > 0$, posso concludere che
				\[\delta(t) \leq 0\]
				Ma, per ipotesi, $\delta(t) \geq 0 \implies \delta(t) = 0$
		\end{itemize}
	\end{proof}
\end{lemma}
\begin{exercise}
	Verificare che la funzione $\Delta$ nella dimostrazione del \fullref{lemma:gronwall} è derivabile
	\begin{solution}
		È possibile derivare la $\Delta$ perché, da \fullref{ex:funz_derivabili}, la somma di funzioni derivabili resta derivabile ed il secondo addendo è derivabile per \fullref{teo:fondament_calcolo_integ}
	\end{solution}
\end{exercise}

\begin{theorem}[di Cauchy Locale - Seconda Parte]
	\label{teo:cau_locale_part_2}
	Si considerino i seguenti problemi di Cauchy con condizione iniziale individuata nello stesso istante:
	\begin{equation}
		\label{eq:ipot_cau_part_2}
		(1)\begin{cases}x'=f(t,x)\\x(t_0)=x_0\end{cases}\qquad
		(2)\begin{cases}y'=g(t,y)\\y(t_0)=y_0\end{cases}
	\end{equation}
	con $f,g:I\times A \to \R^n$ e soddisfacenti le ipotesi di \fullref{teo:cau_locale_part_1}, cioè:
	\begin{enumerate}
		\item $t_0\in \circdot{I},\:x_0,y_0\in \circdot{A}$. Inoltre da \fullref{def:equaz_diff} e note successive: $I$ intervallo e $I\subseteq \R^n$, inoltre $A\subseteq \R^n$
		\item $f,g\in \cntclass{0}(I\times A; \R^n)$
		\item $f,g$ sono localmente Lipschitziane in $x\in A$ uniformemente rispetto a $t\in I$
	\end{enumerate}
	Allora esiste un $\delta >0$ tale che sull'intervallo $\intervalclose{t_0-\delta}{t_0+\delta}$ sono definite una soluzione $\varphi$ di (1) ed una soluzione $\psi$ di (2). Inoltre esiste $L>0$ t.c. $\forall t\in \intervalclose{t_0-\delta}{t_0+\delta}$ vale:
	\[\norm{\varphi(t)-\psi(t)}  \leq (\norm{x_0-y_0}+\delta\norm{f-g}_{\cntclass{0}})e^{L\abs{t-t_0}}\]
	dove $\norm{f-g}_{\cntclass{0}}=\sup\limits_{I\times A}\norm{f(t,x)-g(t,x)}$
	\begin{note}
		Questo significa che, con problemi diversi tra loro, se ($x_0$ e $y_0$), ($f$ e $g$) sono vicine tra loro ("a coppie"), allora sono vicine anche le soluzioni, ma per $t$ vicine.
		Pensando $t$ come tempo, cioè una delle applicazioni più classiche, questo implica che non si possano fare previsioni a lungo termine con sistemi diversi.
	\end{note}
	\begin{proof}
		Sia $f$ che $g$ soddisfano le ipotesi del \fullref{teo:cau_locale_part_1}, quindi esistono due soluzioni:
		\begin{itemize}
			\item $\varphi:\intervalclose{t_0-\delta_f}{t_0+\delta_f}\to \R$ del problema (1)
			\item $\psi:\intervalclose{t_0-\delta_g}{t_0+\delta_g}\to \R$ del problema (2)
		\end{itemize}
		Sia dunque $\delta = \min\brackets{\delta_f,\delta_g}$, da cui $J=\intervalclose{t_0-\delta}{t_0+\delta}$ e, d'ora in poi, $t \in J$.\\
		Gli insiemi $\varphi(J)$ e $\psi(J)$ sono compatti perché per \fullref{teo:weier_generale}, essendo $J$ compatto. La loro unione è dunque un compatto, come da \fullref{ex:unione_compatti}.\\
		Utilizzando \fullref{def:equaz_volterra}, passiamo alle equazioni integrali delle \cref{eq:ipot_cau_part_2}
		\begin{equation}
			(1)\;\varphi(t)=x_0+\int_{t_0}^{t}\Bigl(f\bigl(\tau,\varphi(\tau)\bigr)\Bigr)\integrald{\tau}\qquad
			(2)\;\psi(t)=y_0+\int_{t_0}^{t}\Bigl(g\bigl(\tau,\psi(\tau)\bigr)\Bigr)\integrald{\tau}
		\end{equation}\\
		Sottraiamo ora la $(1)$ alla $(2)$ (in norma)
		\begin{align*}
			\tageq\label{eq:cau_dip_cont_diff_norm} \norm{\varphi(t)-\psi(t)} &= \norm{x_0 - y_0 + \int_{t_0}^{t}\Bigl(f\bigl(\tau,\varphi(\tau)\bigr)\Bigr)\integrald{\tau} - \int_{t_0}^{t}\Bigl(g\bigl(\tau,\psi(\tau)\bigr)\Bigr)\integrald{\tau}}\\
			&= \norm{x_0 - y_0 + \int_{t_0}^{t}\Bigl(f\bigl(\tau,\varphi(\tau)\bigr) - g\bigl(\tau,\psi(\tau)\bigr)\Bigr)\integrald{\tau}}
			\intertext{Minoriamo ora con la proprietà 3 da \fullref{def:norma}}
			&\leq \norm{x_0 - y_0} + \norm{\int_{t_0}^{t}\Bigl(f\bigl(\tau,\varphi(\tau)\bigr) - g\bigl(\tau,\psi(\tau)\bigr)\Bigr)\integrald{\tau}}
			\intertext{Minoriamo ulteriormente come da \fullref{ex:cau_loc_abs_of_norm}}
			&\leq \norm{x_0 - y_0} + \abs{\int_{t_0}^{t}\norm{f\bigl(\tau,\varphi(\tau)\bigr) - g\bigl(\tau,\psi(\tau)\bigr)}\integrald{\tau}}
			\intertext{Sommo e sottraggo nell'integrale la quantità $f\bigl(\tau,\psi(\tau)\bigr)$ (Si sarebbe potuto fare lo stesso con $g$)}
			&= \norm{x_0 - y_0} +\\
			&\qquad\abs{\int_{t_0}^{t}\norm{f\bigl(\tau,\varphi(\tau)\bigr) + f\bigl(\tau,\psi(\tau)\bigr) - f\bigl(\tau,\psi(\tau)\bigr) - g\bigl(\tau,\psi(\tau)\bigr)}\integrald{\tau}}\\
			&\leq \norm{x_0 - y_0} +\\
			&\qquad\abs{\int_{t_0}^{t}\norm{f\bigl(\tau,\varphi(\tau)\bigr) - f\bigl(\tau,\psi(\tau)\bigr)}\integrald{\tau}} + \abs{\int_{t_0}^{t}\norm{f\bigl(\tau,\psi(\tau)\bigr) - g\bigl(\tau,\psi(\tau)\bigr)}\integrald{\tau}}
			\intertext{Possiamo minorare l'argomento del secondo integrale con il $\sup\limits_{I\times A}\norm{f(t,x)-g(t,x)}$, dunque può anche essere estratto in quanto $\sup$ è costante}
			&\leq \norm{x_0 - y_0} +\\
			&\qquad\abs{\int_{t_0}^{t}\norm{f\bigl(\tau,\varphi(\tau)\bigr) - f\bigl(\tau,\psi(\tau)\bigr)}\integrald{\tau}} + \abs{\sup\limits_{I\times A}\norm{f(t,\psi(\tau))-g(t,\psi(\tau))} \int_{t_0}^{t}\integrald{\tau}}\\
			&= \norm{x_0 - y_0} +\\
			&\qquad\abs{\int_{t_0}^{t}\norm{f\bigl(\tau,\varphi(\tau)\bigr) - f\bigl(\tau,\psi(\tau)\bigr)}\integrald{\tau}} + \abs{\sup\limits_{I\times A}\norm{f(t,\psi(\tau))-g(t,\psi(\tau))} (t-t_0)}\\
			\intertext{Essendo sicuramente $t-t_0 \leq \delta$ per definizione di quest'ultimo, minoriamo ulteriormente}
			&\leq \norm{x_0 - y_0} +\\
			&\qquad\abs{\int_{t_0}^{t}\norm{f\bigl(\tau,\varphi(\tau)\bigr) - f\bigl(\tau,\psi(\tau)\bigr)}\integrald{\tau}} + \abs{\sup\limits_{I\times A}\norm{f(t,\psi(\tau))-g(t,\psi(\tau))}\delta}
			\intertext{Ricordando la \fullref{obs:dist_conv_unif}, sappiamo che $\norm{f-g}_{\cntclass{0}}=\sup\limits_{I\times A}\norm{f(t,x)-g(t,x)}$, dunque passiamo alla distanza su $\cntclass{0}$ e togliamo il valore assoluto, in quanto tutti i valori in esso contenuti sono positivi per definizione}
			&= \norm{x_0 - y_0} +\\
			&\qquad\abs{\int_{t_0}^{t}\norm{f\bigl(\tau,\varphi(\tau)\bigr) - f\bigl(\tau,\psi(\tau)\bigr)}\integrald{\tau}} + \delta\norm{f-g}_{\cntclass{0}}
			\intertext{Sia quindi $L$ costante di Lipshitz di $f$ su $J \times \bigl(\varphi(J) \cup \psi(J)\bigr)$, possiamo minorare con}
			&\leq \norm{x_0 - y_0} +\abs{\int_{t_0}^{t} L \norm{\varphi(\tau) - \psi(\tau)}\integrald{\tau}} + \delta\norm{f-g}_{\cntclass{0}}
			\intertext{Riordinando}
			&= \norm{x_0 - y_0} + \delta\norm{f-g}_{\cntclass{0}} + \abs{\int_{t_0}^{t} L \norm{\varphi(\tau) - \psi(\tau)}\integrald{\tau}}
		\end{align*}
		Applichiamo alla forma ottenuta il \fullref{lemma:gronwall}. Per ipotesi del Lemma è necessario avere $t \in \intervalclose{a}{b}$ con $a < b$. Nell'ultimo integrale rimasto abbiamo $a = t_0$, dunque imponiamo $t \geq t_0$ e procediamo.
		\begin{note}
			Il procedimento è analogo nel caso opposto e verrà integrato sotto.
		\end{note}
		Applichamo le seguenti sostituzioni nella formula del \fullref{lemma:gronwall}:
		\begin{itemize}
			\item $k(\tau) = L$
			\item $\delta(\tau) = \norm{\varphi(\tau) - \psi(\tau)}$
			\item $\delta_0 = \norm{x_0 - y_0} + \delta\norm{f-g}_{\cntclass{0}}$ (tutti gli altri addendi)
		\end{itemize}
		Possiamo dunque minorare ulteriormente la formula precedente con
		\begin{align*}
			&\leq (\norm{x_0 - y_0} + \delta\norm{f-g}_{\cntclass{0}}) e^{\int_{t_0}^{t}L\integrald{\tau}}\\
			&= (\norm{x_0 - y_0} + \delta\norm{f-g}_{\cntclass{0}}) e^{L(t-t_0)}
		\end{align*}
		Riprendendo il primo elemento del treno di disuguaglianze \cref{eq:cau_dip_cont_diff_norm}, si ottiene infine
		\begin{align*}
			\norm{\varphi(t)-\psi(t)} &\leq (\norm{x_0 - y_0} + \delta\norm{f-g}_{\cntclass{0}}) e^{L(t-t_0)}\\
			\intertext{Inseriamo ora il valore assoluto all'esponente per tener in considerazione anche il caso in cui $t \leq t_0$}
			\norm{\varphi(t)-\psi(t)} &\leq (\norm{x_0 - y_0} + \delta\norm{f-g}_{\cntclass{0}}) e^{L\abs{t-t_0}}
		\end{align*}
	\end{proof}
\end{theorem}
\begin{note}
	Con il \fullref{teo:cau_locale_part_1} ed il \fullref{teo:cau_locale_part_2} si verifica se un Problema di Cauchy rispetta la \fullref{obs:hadamard}.
\end{note}
\begin{exercise}
	Esibire una dimostrazione dell'unicità della soluzione di un Problema di Cauchy alternativa al \fullref{teo:cau_locale_part_1} e basata sul \fullref{teo:cau_locale_part_2}.
	% TODO Soluzione
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Enunciare il \fullref{teo:cau_locale_part_2} come risultato sulla continuità dell'\textbf{operatore di soluzione} di un Problema di Cauchy.
	% TODO Soluzione
\end{exercise}
\begin{example}
	Al variare di $p \in \R$, il Problema di Cauchy
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			x' = x\\
			x(0) = p
		\end{cases}
	\end{equation*}
	ha soluzione $x_p(t) = p \cdot e^t$.
	\begin{itemize}
		\item Se $t \to T \in \R$:
		\[\lim_{p \to 0}\Bigl(\lim_{t \to T} (p \cdot e^t)\Bigr) = 0 \qquad\text{e}\qquad \lim_{t \to T}\Bigl(\lim_{p \to 0} (p \cdot e^t)\Bigr) = 0\]
		I risultati coincidono, quindi c'è continuità nel parametro.
		\item Se $T \to +\infty$:
		\[\lim_{p \to 0}\Bigl(\lim_{t \to +\infty} (p \cdot e^t)\Bigr) = 0 \qquad\text{e}\qquad \lim_{t \to +\infty}\Bigl(\lim_{p \to 0} (p \cdot e^t)\Bigr) = 0\]
		I risultati son differenti, ma non solo, infatti stimando con parametri diversi mi troverei in questa situazione:
		\begin{equation}
			\label{eq:ex_cau_dip_cont_exp_dist}
			\abs{x_{p_1}(t) - x_{p_2}(t)} = \abs{p_1-p_2}e^t
		\end{equation}
		Cioè una distanza "esponenziale" tra le due soluzioni.
	\end{itemize}
	\begin{note}
		In questo esempio abbiamo $f(t,x) = x$, quindi $L = 1$, infatti $L$ stessa non appare nella \cref{eq:ex_cau_dip_cont_exp_dist}.
	\end{note}
\end{example}
\begin{example}
	Al variare di $p \in \R$, il Problema di Cauchy
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			x' = p\\
			x(0) = 0
		\end{cases}
	\end{equation*}
	ha soluzione $x_p(t) = p \cdot t$, cioè parametri $p$ diversi danno rette con inclinazioni diverse.
	\begin{itemize}
		\item Se $t \to T \in \R$:
		\[\lim_{p \to 0}\Bigl(\lim_{t \to T} x_p(t)\Bigr)=0 \qquad\text{e}\qquad \lim_{t \to T}\Bigl(\lim_{p \to 0} x_p(t)\Bigr)=0\]
		I risultati coincidono, quindi c'è continuità nel parametro.
		\item Se $T \to +\infty$:
		\[\lim_{p \to 0}\Bigl(\lim_{t \to +\infty} x_p(t)\Bigr)=+\infty \qquad\text{e}\qquad \lim_{t \to +\infty}\Bigl(\lim_{p \to 0} x_p(t)\Bigr)=0\]
		Essendo diversi, non c'è continuità.
	\end{itemize}
	\begin{note}
		Questo esempio evidenzia come la dipendenza continua sussista solo su intervalli finiti.
	\end{note}
\end{example}

\newpage
\section{Teoria Globale}
\begin{example}[Un Problema di Cauchy senza soluzione globale]
	\label{ex:cau_glob_asint}
	Si trovi la soluzione del Problema di Cauchy
	\begin{equation}
		\begin{cases}
			x' = x^2\\
			x(0) = 1
		\end{cases}
	\end{equation}
	Essendo a variabili separabili, procediamo
	\begin{align*}
		\frac{dx}{dt} &= x^2(t)\\
		\frac{dx}{x^2(t)} &= dt\\
		\int_0^t \frac{dx}{x^2(\tau)} \integrald{\tau} &= \int_0^t \integrald{\tau}
		\intertext{Applicando al primo membro le normali regole d'integrazione delle funzioni composte otteniamo}
		-\frac{1}{x(t)} + 1 &= t
	\end{align*}
	Da cui si ricava $x(t) = \frac{1}{1-t}$, che è unica soluzione del Problema di Cauchy ed ha asintoto verticale in $t=1$.\\

	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[baseline]
		\begin{axis} [
		  width=\textwidth / 2 - 3,
		  height=\textwidth / 2 - 3,
		  axis lines = center,
		  axis on top=true,
		  axis equal,
		  ymin = -2,
		  ymax = 5,
		  xmin = -2,
		  xmax = 2,
		  xlabel = $x$,
		  ylabel = {$x'$},
		  legend style={at={(0.2,0.05)},anchor=south},
		]
		  \addplot [
			name path=f,
			domain=-5:5,
			samples=100,
		  ]
		  {x^2};
		  \addlegendentry{\raisebox{.5ex}{$x'=x^2$}}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		~\qquad\qquad
		\begin{tikzpicture}[baseline]
		\begin{axis} [
		  width=\textwidth / 2 - 3,
		  height=\textwidth / 2 - 3,
		  axis lines = center,
		  axis on top=true,
		  axis equal,
		  ymin = -2,
		  ymax = 5,
		  xmin = -2,
		  xmax = 2,
		  xlabel = $t$,
		  ylabel = {$x$},
		  legend style={at={(0.2,0.05)},anchor=south},
		]
		  \addplot [
			name path=g,
			domain=-5:5,
			samples=100,
		  ]
		  {1/(1-x)};
		  \addlegendentry{\raisebox{.5ex}{$x(t) = \frac{1}{1-t}$}}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Per via dell'asintoto, nonostante la $x(t)$ abbia come dominio $\R \setminus \brackets{1}$, la soluzione del Problema di Cauchy così definito si ferma a $t=1$. Ciò perché la condizione iniziale del Problema è $t = 0 \in \intervalopcl{-\infty}{1}$ e non avrebbe dunque senso considerare la situazione altrove. In questo intervallo di validità potrò applicare localmente il Teorema di Cauchy, ma non è possibile applicarlo globalmente.
	\begin{note}
		L'argomento di questo capitolo sarà quindi capire quando un modello sia valido globalmente.
	\end{note}
\end{example}
\begin{example}[Un Problema di Cauchy con soluzione globale]
	Il Problema di Cauchy
	\begin{equation}
		\begin{cases}
			x' = \sin(x^2)\\
			x(0) = x_0
		\end{cases}
	\end{equation}
	ammette soluzione globale $\forall x_0 \in \R$, pur non soddisfacendo alle ipotesi del \fullref{teo:cau_glob_lips}
\end{example}
\begin{example}
	Il Problema di Cauchy
	\begin{equation}
		\begin{cases}
			x' = x^2 - 1\\
			x(0) = x_0
		\end{cases}
	\end{equation}
	ammette soluzione globale per $x \in \intervalclose{-1}{1}$, ma non per $x \in R \setminus \intervalclose{-1}{1}$
\end{example}

\color{not_explained_section_color}
\subsection{Il Caso Lipschitziano}
\begin{theorem}[di Cauchy Globale per Lipschitziane]
	\label{teo:cau_glob_lips}
	Data la funzione $f:I \times \R^n \to \R^n$, se:
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item $I \subset \R$ è \textbf{intervallo compatto}
		\item $f$ è \textbf{continua} su $I \times \R^n$
		\item f è (globalmente) \hyperref[def:lips]{\textbf{Lipschitziana}} in $x \in \R^n$ \textbf{uniformemente} rispetto a $t \in I$
	\end{itemize}
	Allora il Problema di Cauchy
	\begin{equation}
		\label{eq:cau_glob_thesis}
		\begin{cases}
			x' = f(x,t)\\
			x(t_0) = x_0
		\end{cases}
	\end{equation}
	ammette un'unica soluzione definita in tutto l'intervallo $I$
	\begin{proof}
		Analogamente a quanto fatto nel \fullref{teo:cau_locale_part_1}, siano:
		\begin{itemize}[noitemsep]
			\item $X = \cntclass{0}(I,\R^n)$
			\item $T$ definita come la \cref{eq:cauch_proof_T}, cioè
			\[\funcdef{T}{X}{X}{ \bigl(T(x)\bigr)(t) }{ x_0+\int_{t_0}^tf\bigl(\tau,x(\tau)\bigr)\integrald{\tau} }\]
		\end{itemize}
		I punti fissi di $T$ sono tutte e sole le soluzioni di \cref{eq:cau_glob_thesis}. Grazie al \fullref{teo:iterata_contraz}, per dimostare l'esistenza di un unico punto fisso, basta dimostrare che un'iterata di $T$ (\fullref{def:iterata}) è contrazione.\\
		Nel dettaglio andremo a dimostrare per induzione la seguente forma:
		\[\norm{\bigl(T^m(x_2)\bigr)(t) - \bigl(T^m(x_1)\bigr)(t)} \leq \frac{\bigl(L \cdot \abs{t-t_0}\bigr)^m}{m!} \cdot d_X(x_2,x_1)\]
		Dove $L$ è costante di Lipschitzianità di $f$
		\begin{itemize}
			\item $m=1$: Come in dalla \cref{eq:cau_loc_verif_contraz_fine}, sappiamo che
			\begin{equation*}
				\norm{\bigl(T(x_2)\bigr)(t) - \bigl(T(x_1)\bigr)(t)} \leq \bigl(L \cdot \abs{t-t_0}\bigr) \cdot d_X(x_2,x_1)
			\end{equation*}
			\item $m>1$: Con un procedimento analogo a quello usato per giungere alla \cref{eq:cau_loc_verif_contraz_fine}, possiamo ottenere
			\begin{note}
				Le spiegazioni dei passaggi invariati possono essere viste dal \fullref{teo:cau_locale_part_1}
			\end{note}
			\begin{align*}
				&\norm{\bigl(T^{m+1}(x_2)\bigr)(t) - \bigl(T^{m+1}(x_1)\bigr)(t)} =\\
				\intertext{Per \fullref{def:equaz_volterra}}
				= &\norm{\int_{t_0}^t
				\biggl( f\Bigl(\tau,\;\bigl(T^m(x_2)\bigr)(\tau)\;\Bigr) - f\Bigl(\tau,\;\bigl(T^m(x_1)\bigr)(\tau)\;\Bigr) \biggr)
				\integrald{\tau}}\\
				\leq &\abs{\int_{t_0}^t
				\norm{ f\Bigl(\tau,\;\bigl(T^m(x_2)\bigr)(\tau)\;\Bigr) - f\Bigl(\tau,\;\bigl(T^m(x_1)\bigr)(\tau)\;\Bigr)}
				\integrald{\tau}}\\
				\leq &\abs{\int_{t_0}^t
				L \cdot \norm{\bigl(T^m(x_2)\bigr)(\tau) - \bigl(T^m(x_1)\bigr)(\tau)}
				\integrald{\tau}}
				\intertext{Grazie alla Lips. di $f$, dalla \fullref{def:loc_lips},\newline
				$\norm{\bigl(T(x_2)\bigr)(\tau) - \bigl(T(x_1)\bigr)(\tau)} \leq L \cdot d_X(x_2,x_1)$, dunque essendo $T^m$ iterata di T, si moltiplica $L$ per sé stesso $m$ volte, da cui $L^m$.\newline
				In modo analogo (penso) si ottiene $\frac{\abs{\tau-t_0}^m}{m!}$. Non lo so...} % TODO Spiegare questo passaggio
				= &\abs{\int_{t_0}^t
				L \cdot \frac{(L \cdot \abs{\tau-t_0})^m}{m!}\cdot d_X(x_2,x_1)
				\integrald{\tau}}\\
				\intertext{Riordinando i termini}
				= &\abs{\int_{t_0}^t
				\frac{L^{m+1}}{m!} \cdot d_X(x_2,x_1) \cdot \abs{\tau-t_0}^m
				\integrald{\tau}}\\
				\intertext{Essendo però i primi due fattori costanti moltiplicative non legate a $\tau$}
				= &\frac{L^{m+1}}{m!} \cdot d_X(x_2,x_1)
				\cdot \abs{\int_{t_0}^t \abs{\tau-t_0}^m \integrald{\tau}}\\
				= &\frac{L^{m+1}}{m!} \cdot d_X(x_2,x_1)
				\cdot \frac{1}{m+1} \cdot \abs{\;\left[ \abs{\tau-t_0}^{m+1} \right]_{t_0}^t\;}\\
				= &\frac{L^{m+1}}{m!} \cdot d_X(x_2,x_1)
				\cdot \frac{1}{m+1} \cdot \abs{\;\abs{t-t_0}^{m+1} - \abs{t_0-t_0}^{m+1}\;}\\
				= &\frac{L^{m+1}}{m!} \cdot d_X(x_2,x_1)
				\cdot \frac{1}{m+1} \cdot \abs{t-t_0}^{m+1}\\
				= &\frac{\bigl(L \cdot \abs{t-t_0}\bigr)^{m+1}}{m!} \cdot \frac{1}{m+1} \cdot d_X(x_2,x_1)\\
				= &\frac{\bigl(L \cdot \abs{t-t_0}\bigr)^{m+1}}{(m+1)!} \cdot d_X(x_2,x_1)
			\end{align*}
		\end{itemize}
		Avendo dimostrato che la minorazione vale per $m$ e per $m+1$, la dimostrazione per induzione è conclusa.
	\end{proof}
\end{theorem}
\color{black}

\subsection{Il Caso Sublineare}
\begin{definition}[Funzione Sublineare]
	\label{def:sublineare}
	Una funzione $f:I\times\R^n\to \R^n$ con $I$ intervallo in $\R$, si dice \textbf{sublineare} se esistono due costanti $A, B:\; \forall t \in I,\;\forall x \in \R^n$ vale:
	\[\norm{f(t,x)}\leq A + B \norm{x}\]
	\vspace*{-\baselineskip}
	\begin{note}
		In sostanza una funzione è sublineare se esiste una retta tale per cui il grafico della funzione è tutto nella regione di piano delimitata da questa retta, cioè il suo grafico "non si impenna".
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\begin{axis} [
					width=\textwidth,
					height=\textwidth / 2 - 10,
					axis lines = center,
					axis on top=true,
					axis equal,
					ymin = -2,
					ymax = 2,
					xlabel = $x$,
					ylabel = {$f(x)$},
					legend style={at={(1,0.85)},anchor=north east},
				]
					\addplot [name path=g, domain=-10:10, samples=500, color=red, smooth] {sin(deg(x^2))};
					\addlegendentry{$\sin{x^2}$}
					\addplot [name path=g, domain=-10:10, samples=500, color=blue!50, smooth] {abs(sin(deg(x^2)))};
					\addlegendentry{$\norm{\sin{x^2}}$}
					\addplot [domain=0:10, forget plot] {(1/3)*x + 1};
					\addplot [domain=-10:0, forget plot] {-(1/3)*x + 1};
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
	\end{note}
\end{definition}
\begin{example}
	Le seguenti funzioni sono:
	\begin{itemize}
		\begin{minipage}{0.49\linewidth}
			\item $x\cdot sin(x)$: Sublineare
			\item $sin(x^2)$: Sublineare
			\item $\frac{\arctan x^{12}}{x}$: Sublineare
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.49\linewidth}
			\item $x^2\cdot sin(x)$: Non sublineare
			\item $x^2$: Non sublineare
			\item $e^x$: Non sublineare
		\end{minipage}
	\end{itemize}
\end{example}

\begin{exercise}
	Dimostrare che se una funzione $f:\R^n\to \R^n$ è \textbf{(globalmente) Lipschitziana}, allora è \textbf{sublineare}
	\begin{solution}
		\begin{align*}
			&\norm{f(x)} =\\
			= &\norm{f(0) + f(x) - f(0)}\\
			\leq &\norm{f(0)} + \norm{f(x) - f(0)}
			\intertext{Per \fullref{def:lips} minoriamo}
			\leq &\norm{f(0)} + L\norm{x}
			\intertext{Ponendo ora $A = \norm{f(0)}$ e $B = L$, si ottiene}
			= &A + B\norm{x}
		\end{align*}
	\end{solution}
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Esibire un esempio di \fullref{def:loc_lips}, ma non \textbf{sublineare}
	\begin{solution}
		$f(x) = x^2$ è loc. lips. ma non sublineare.
	\end{solution}
\end{exercise}
\begin{theorem}[di Cauchy Globale per Sublineari]
	\label{teo:cau_globale}
	Data la funzione $f: I \times \R^n \to \R^n$, se
	\begin{enumerate}
		\item $I \subseteq \R$ è un \textbf{intervallo}
		\item $f$ è \textbf{continua} su $I\times \R^n$
		\item $f$ è \textbf{loc. lips.} in $x  \in \R^n$ \textbf{uniformemente} rispetto a $t \in I$
		\item $f$ è \textbf{sublineare}
	\end{enumerate}
	Allora il Problema di Cauchy
	\begin{equation}
		\label{eq:cau_glob_thesis_prob}
		\begin{cases}
			x' = f(t,x)\\
			x(t_0) = x_0
		\end{cases}
	\end{equation}
	Ammette un'unica soluzione definita in tutto l'intervallo $I$
	\begin{note}
		Non è necessario dimostare l'unicità in quanto la soluzione sarà localmente unica in ogni intorno di un punto e quindi si può espandere ad ogni intorno di ogni punto della soluzione.\newline
		È inoltre garantita anche la dipendenza continua, dunque è possibile scegliere un $\delta$ (dalla \fullref{teo:cau_locale_part_2}) grande a piacere
	\end{note}
	\begin{proof}
		Il \fullref{teo:cau_locale_part_1} assicura esistenda ed unicità della soluzione su un intervallo centrato nell'istante iniziale. È necessario dimostrare che la soluzione può essere estesa a tutto l'intervallo $I$ in questione. Come già parzialmente anticipato in \fullref{ex:cau_glob_asint}, questo non è possibile in due casi:
		\begin{enumerate}
			\item La soluzione ha asintoto verticale
			\item La soluzione oscilla intorno ad un punto e non continua oltre
		\end{enumerate}
		Quindi i casi in cui la soluzione non si può estendere su tutto l'intervallo sono quelli in cui non esiste il limite della soluzione. Si devono dunque evitare tali comportamenti.

		Sia $\varphi: J \to \R^n$ la soluzione di \cref{eq:cau_glob_thesis_prob} e sia
		\begin{equation}
			\label{eq:cau_glob_T_M}
			T_M = \sup \brackets{\overline{t_M} \in I: \varphi\;\text{\itshape risolve \cref{eq:cau_glob_thesis_prob} su}\; \intervalclop{t_0}{\overline{t_M}}\; }
		\end{equation}
		\begin{note}
			$T_M$ è, dunque, l'ultimo tempo fino a cui posso definire una soluzione e la $t$ utilizzata in seguito è $t \in \intervalclop{t_0}{\overline{t_M}}$
		\end{note}
		\begin{align*}
			\varphi(t) &= x_0 + \int_{t_0}^{t} f\bigl(\tau,\varphi(\tau)\bigr)\integrald{\tau}
			\intertext{Da cui, passando alle norme e minorando per proprietà 3 della \fullref{def:norma}}
			\norm{\varphi(t)} &\leq \norm{x_0} + \norm{\int_{t_0}^{t} f\bigl(\tau,\varphi(\tau)\bigr)\integrald{\tau}}
			\intertext{Grazie all'\fullref{ex:cau_loc_abs_of_norm}}
			&\leq \norm{x_0} + \abs{\int_{t_0}^{t} \norm{f\bigl(\tau,\varphi(\tau)\bigr)}\integrald{\tau}}
			\intertext{Si può poi togliere il valore assoluto, in quanto sicuramente $t \geq t_0$ per definizione e, utilizzando la \fullref{def:sublineare}}
			&\leq \norm{x_0} + \int_{t_0}^{t} \Bigl(A + B\norm{\varphi(\tau)}\Bigr)\integrald{\tau}
			\intertext{Separando l'integrale ed essendo il primo addendo indipendente dalla variabile d'integrazione $\tau$}
			&\leq \norm{x_0} + A(t-t_0) + \int_{t_0}^{t}B\norm{\varphi(\tau)}\integrald{\tau}
			\intertext{Si minora ulteriormente, passando a $T_M$}
			&\leq \norm{x_0} + A(T_M-t_0) + \,\int_{t_0}^{t}B\norm{\varphi(\tau)}\integrald{\tau}
			\intertext{
				Dunque, applicando il \fullref{lemma:gronwall} con
				\begin{itemize}
					\item $\delta_0 = \norm{x_0} + A(T_M-t_0)$
					\item $\delta(t) = \norm{\varphi(\tau)}$
					\item $\kappa(t) = B$
					\item $a = t_0$
				\end{itemize}
			}
			\norm{\varphi(t)} &\leq \bigl(\norm{x_0} + A(T_M-t_0)\bigr)e^{\int_{t_0}^{t}B\integrald{\tau}}
			\intertext{Da cui, minorando ulteriormente con $T_M$}
			\norm{\varphi(t)} &\leq \bigl(\norm{x_0} + A(T_M-t_0)\bigr)e^{B(T_M-t_0)} \tageq\label{eq:cau_glob_gronwall}
		\end{align*}
		La $\varphi(t)$ è quindi limitata sull'intervallo $\intervalclop{t_0}{T_M}$, dunque non è possibile abbia comportamento asintotico come quello di \fullref{ex:cau_glob_asint}. Ricordando che $\varphi(t)$ è soluzione della \cref{eq:cau_glob_thesis_prob}, otteniamo
		\begin{align*}
			\norm{\varphi'(t)} &= \norm{f\bigl(t,\varphi(t)\bigr)}\\
			&\leq \sup \limits_{t \in \intervalclop{t_0}{T_M}} \norm{f(t,x)} \tageq\label{eq:cau_glob_dfi_sup}
		\end{align*}
		Quindi sia $\varphi(t)$ che $\varphi'(t)$ sono limitate, dunque la $\varphi$ è \textbf{uniformemente continua} su $\intervalclop{t_0}{T_M}$, come da \fullref{prop:if_df_lim_then_unif_cont}.
		Da \fullref{prop:if_unif_cont_then_conf}, se la $\varphi(t)$ è uniformemente continua, allora è \textbf{continua}, cioò implica che $\lim \limits_{t \to T_M^-}\varphi(t) = \varphi(T_M)$.

		Essendo $\varphi(T_M) \in \R^n$, posso usare questo punto come condizione iniziale del seguente Problema di Cauchy
		\begin{equation}
			\label{eq:cau_glob_new_problem}
			\begin{cases}
				x' = f(t,x)\\
				x(T_M) = \varphi(T_M)
			\end{cases}
		\end{equation}
		Se $T_M < \sup I$, \cref{eq:cau_glob_new_problem} soddisfa le ipotesi del \fullref{teo:cau_locale_part_1}, dunque $\varphi$ può essere estesa oltre $T_M$ ad una funzione definita almeno su $\intervalclop{t_0}{T_M+\delta}$ con $\delta > 0$ scelto opportunamente. Questa possibilità di estendere la $\varphi$ è però in contraddizione con la definizione di $T_M$ in \cref{eq:cau_glob_T_M}, dunque si deve concludere che
		\[T_M = \sup I\]
		Procedimento analogo si può svolgere per
		\begin{equation*}
			T_m = \inf \brackets{\overline{t_m} \in I: \varphi\;\text{\itshape risolve \cref{eq:cau_glob_thesis_prob} su}\; \intervalopcl{\overline{t_m}}{t_0} }
		\end{equation*}
		I passaggi rimangono uguali fino a \cref{eq:cau_glob_gronwall} che diventa
		\[\norm{\varphi(t)} \leq \bigl(\norm{x_0} + A(T_M-t_0)\bigr)e^{B(\boldsymbol{t_0-T_m})}\]
		E, a sua volta, \cref{eq:cau_glob_dfi_sup} diventa
		\begin{align*}
			\norm{\varphi'(t)} &= \norm{f\bigl(t,\varphi(t)\bigr)}\\
			&\geq \min \limits_{t \in \intervalopcl{T_m}{t_0}} \norm{f(t,x)}
		\end{align*}
		Dunque
		\[T_m = \inf I\]

		Grazie a come sono definiti $T_M$ e $T_m$, è stata quindi trovata una soluzione sull'intervallo $I$ che si può dire \textbf{globale} per quanto appena dimostrato.
	\end{proof}
\end{theorem}
\begin{example}[Esempio critico al \protect\fullref{teo:cau_globale}]
	Dato il Problema di Cauchy
	\[\begin{cases}
		x' = (1-\cos x) x^2\\
		x(0) = x_0
	\end{cases}\]
	% TODO riprendere da pag 22 file 4 appunti
\end{example}
\begin{example}
	Per ogni $x_0 \in \R$, il Problema di Cauchy
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			x' = x^2 \cdot \sin x\\
			x(0) = x_0
		\end{cases}
	\end{equation*}
	soddisfa le ipotesi 1., 2. e 3. del \fullref{teo:cau_globale}, ma $f(x) = x^2 \cdot \sin x$ non è né \textbf{globalmente lipschitziana}, né \textbf{sublineare} su $\R$. tuttavia, per ogni $x_0 \in \R$, questo problema ammette soluzioni globali definite su tutto $\R$
\end{example}
\begin{exercise}
	Sono date le funzioni $f_n:\R \to \R$, ciascuna soddisfacente alle ipotesi del \fullref{teo:cau_globale}. Per un fissato $\overline{x}$ in $\R^n$, sia $\varphi_n$ per ogni $n \in \N$ la soluzione del Problema di Cauchy
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			x' = f_n(x)\\
			x(0) = \overline{x}
		\end{cases}
	\end{equation*}
	Verificare che se le $f_n$ convergono uniformemente (ricordando \fullref{def:conv_unif}), allora anche le $\varphi_n$ convergono uniformemente.
	% TODO solution
\end{exercise}


\newpage
\section{Equazioni Autonome}
\begin{definition}[Equazione Autonoma]
	\label{def:equaz_diff_auton}
	Un'\textbf{equazione differenziale ordinaria} si dice \textbf{autonoma} se e solo se la variabile indipendente (solitamente il tempo) non vi compare esplicitamente.
	\begin{note}
		L'assenza della variabile indipendente significa, concettualmente, che l'istante iniziale non è importante ai fini dello studio dell'equazione, ma essa dipende solo dalla lunghezza dell'intervallo.
	\end{note}
	\begin{note}
		In fisica le equazioni differenziali autonome spesso modellizzano sistemi isolati
	\end{note}
\end{definition}
\begin{proposition}[Invarianza per Traslazione Temporale]
	Se la funzione $\varphi: \intervalclose{a}{b} \to \R^n$ risolve il Problema di Cauchy
	\begin{equation*}\begin{cases}
		x'=f(x)\\
		x(t_0) = x_0
	\end{cases}\end{equation*}
	Allora, qualunque sia $T \in \R$, la funzione $\psi: \intervalclose{a - T}{b - T} \to \R^n$ data da $\psi(t) = \varphi(t + T)$ è soluzione del Problema di Cauchy
	\begin{equation*}\begin{cases}
		x'=f(x)\\
		x(t_0 - T) = x_0
	\end{cases}\end{equation*}
	\begin{proof}
		Posta la $\psi(t)=\varphi(t+T)$
		\begin{equation*}\begin{gathered}
			\psi'(t_0)= \varphi'(t_0+T)=f(\varphi(t_0+T))=f(\psi(t_0))\\
			\psi(0)=\varphi(t_0)=x_0
		\end{gathered}\end{equation*}
	\end{proof}
\end{proposition}
\begin{proposition}
	Ogni equazione differenziale ordinaria in forma normale con secondo membro continuo è equivalente ad un'equazione autonoma.
	\begin{proof}
		\begin{equation*}
			x' = f(t,x)
			\quad\text{equivale a}\quad
			\begin{cases}
				x'=f(t,x)\\
				t'=1
			\end{cases}
		\end{equation*}
	\end{proof}
\end{proposition}
\begin{proposition}[Teorema dell'Energia Cinetica]
	\label{teo:ene_cinetica}
	Un punto materiale non vincolato $P$ di massa $m$, si muove sotto l'azione di una forza $F$ che dipende solo dalla posizione di $P$.\\
	Allora la variazione di Energia Cinetica di $P$ è uguale al lavoro compiuto su $P$ da questa forza.
	\begin{proof}
		Sia $\mathbf{x} = (x,y,z)$ la terna di coordinate di $P$. Per il Secondo Principio della Dinamica e per quanto assunto sulla forza $F$, il moto di $P$ è descritto dalla seguente equazione differenziale ordinaria vettoriale del secondo ordine
		\begin{align*}
			m \mathbf{x}'' &= F(\mathbf{x})\\
			\intertext{Dunque, moltiplicando ambo i membri}
			m \mathbf{x}'' \cdot \mathbf{x}' &= F(\mathbf{x}) \cdot \mathbf{x}'\\
			\intertext{Integrando a sinistra con la $\int{[f(x)]^nf'(x)dx}=\frac{[f(x)]^{n+1}}{n+1}+c$ posto $f(x) = \mathbf{x}'$}
			\frac{1}{2}m\frac{d}{dt}(\mathbf{x}')^2 &= F(\mathbf{x}) \cdot \mathbf{x}'\\
			\intertext{Applicando ora integrazione definita tra $0$ e $t$}
			\frac{1}{2}m\bigl(\mathbf{x}'(t)\bigr)^2 - \frac{1}{2}m\bigl(\mathbf{x}'(0)\bigr)^2 &= \int_0^t F\bigl(\mathbf{x}(\tau)\bigr) \cdot \mathbf{x}'(\tau) \integrald{\tau}\\
			\intertext{Passando alla soluzione $x$ ed alla $\xi$, traiettoria di $P$}
			\frac{1}{2}m\bigl(\mathbf{x}'(t)\bigr)^2 - \frac{1}{2}m\bigl(\mathbf{x}'(0)\bigr)^2 &= \int_{x(0)}^{x(t)} F(\xi) \integrald{\xi}
		\end{align*}
	\end{proof}
\end{proposition}
\begin{exercise}
	Estendere la dimostrazione della \fullref{teo:ene_cinetica} nel caso di $n$ punti soggetti a forze dipendenti unicamente dalle posizioni dei punti.
	% TODO solution
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Dedurre il Principio di Conservazione dell'Energia nel caso in cui $F$ ammetta un potenziale
	% TODO solution
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Come viene modificata la \fullref{teo:ene_cinetica} se la forza $F$ diopende anche dalla velocità $\mathbf{x}'$?
	% TODO solution
\end{exercise}
\begin{exercise}
	È possibile scrivere un'equazione differenziale ordinaria autonoma del primo ordine avente come soluzione la funzione $x(t) = \sin t$ per $t \in \intervalclose{0}{\pi}$?\\
	E la funzione $x(t) = t^3$ per $t \in \intervalclose{-1}{1}$?
	% TODO solution
\end{exercise}

\color{not_explained_section_color}
\newpage
\section{Equazioni Differenziali Lineari}
Di seguito verranno utilizzati l'identificazione ed i risultati della \fullref{sect:fun_in_C}, in particolare \fullref{ex:ext_def_in_C}
\begin{definition}[Equazione Differenziale Ordinaria Lineare]
	Sia $I \subseteq \R$ un intervallo e $n \in \N$. Date le $n + 1$ funzioni $a_0,\:a_1,\:\dotsc\:,a_{n-1},\:f \quad : I \to \C$, si dice \textbf{Equazione Differenziale Ordinaria Lineare di ordine} $\boldsymbol{n}$ l'equazione differenziale
	\[x^{(n)} + a_{n-1}(t) \cdot x^{(n-1)} + \dotsc + a_{1}(t) \cdot x' + a_{0}(t) \cdot x = f(t)\]
	Se $f = 0$ l'equazione si dice \textbf{Omogenea}.
\end{definition}
\begin{proposition}[Estensione in $\C$ del Teorema di Cauchy Globale per Lipschitziane]
	\label{prop:cau_glob_lips_in_C}
	Sia $I$ un intervallo compatto tale che  $\circdot{I} \neq \emptyset$, siano $a_0,\:a_1,\:\dotsc\:,a_{n-1},\:f\in\cntclass{0}(I;\C)$.\\
	Allora per ogni $t_0 \in \circdot{I}$ e $c_0,\:c_1,\:\dotsc\:,c_{n-1}\in\C$ il Problema di Cauchy
	\begin{align}
	\label{eq:eq_diff_lin_fun_n}
	\begin{cases}
		x^{(n)} &= -\sum_{k=1}^{n-1} a_k(t) \cdot x^{(k)} + f(t)\\
		x(t_0) &= c_0\\
		x'(t_0) &= c_1\\
		&\vdots\\
		x^{(n-2)}(t_0) &= c_{n-2}\\
		x^{(n-1)}(t_0) &= c_{n-1}
	\end{cases}
	\end{align}
	soddisfa alle ipotesi del \fullref{teo:cau_glob_lips}
	\begin{proof}
		Introducendo la variable $X \in \C^n$ ed il dato $C \in \C^n$ definiti da
		\begin{equation*}
			\left[\begin{matrix} X_1\\X_2\\\vdots\\X_{n-1}\\X_n \end{matrix}\right] = \left[\begin{matrix} x\\ x'\\\vdots\\ x^{(n-2)}\\x^{(n-1)} \end{matrix}\right]
			\quad\text{e}\quad
			\left[\begin{matrix} C_1\\C_2\\\vdots\\C_{n-1}\\C_{n} \end{matrix}\right] = \left[\begin{matrix} c_0\\c_1\\\vdots\\ c_{n-2}\\c_{n-1} \end{matrix}\right]
		\end{equation*}
		Come da \fullref{prop:equaz_n_equival_1}, un'equazione differenziale lineare di ordine $n$ può essere trasformata in un sistema di $n$ equazioni del primo ordine, dunque la prima equazione di \cref{eq:eq_diff_lin_fun_n}, può diventare
		\begin{align}
		\label{eq:eq_diff_lin_comp_then_cau_glob}
		\begin{cases}
			X_1' = X_2\\
			X_2' = X_3\\
			\vdots\\
			X_{n-1}' = X_{n}\\
			X_n' = -\sum\limits_{k=1}^{n-1}\bigl( a_k(t) \cdot X_{k+1} \bigr)+f(t)
		\end{cases}
		\end{align}
		Passando dalle singole equazioni del nuovo sistema \cref{eq:eq_diff_lin_comp_then_cau_glob} alla variabile unica $X$ in $n$ coordinate, tutta la \cref{eq:eq_diff_lin_fun_n} è
		\begin{equation*}
		\begin{cases}
			\left[\begin{matrix} X_1'\\X_2'\\\vdots\\X_{n-1}'\\X_n' \end{matrix}\right] = \left[\begin{matrix} X_2\\X_3\\\vdots\\X_{n}\\-\sum\limits_{k=1}^{n-1}\bigl( a_k(t) \cdot X_{k+1} \bigr)+f(t) \end{matrix}\right]\\
			\;X(t_0)=C
		\end{cases}
		\end{equation*}
		Infine la funzione
		\begin{equation*}
			\funcdef	{F}
						{I \times \C^n}
						{\C^n}
						{(t,X)}
						{\left[\begin{matrix} X_2\\X_3\\\vdots\\X_{n}\\-\sum\limits_{k=1}^{n-1}\left(a_k(t)x^k\right)+f(t) \end{matrix}\right]}
		\end{equation*}
		è lineare in $X$ (compaiono solo elementi di grado 1) e globalmente lipschitziana in $X$ uniformemente in $t$, infatti per ogni $X,Y\in\C^n$
		\[\norm{F(t,X)-F(t,Y)} \leq \sqrt{1+\left( \max\limits_k \sup\limits_I \norm{a_k} \right)^2}\cdot\norm{X-Y}\] % TODO this meeds to be explained
		Sono quindi soddisfatte le ipotesi di \fullref{teo:cau_glob_lips} e si ha la tesi.
	\end{proof}
\end{proposition}

La locuzione \textbf{Lineare}, attribuita alle equazioni differenziali analizzate in questo capitolo, è giustificata dalla proposizione seguente.
\begin{proposition}
	\label{prop:linearita_eq_diff}
	Sia $I\subseteq \R$ un intervallo e $n\in\mathbb{N}$. Date le $n+1$ funzioni $a_0,a_1,\:\dotsc\:,,a_{n-1},f:I\to\C$, l'operatore
	\begin{equation*}
		\funcdef	{L}
					{\cntclass{n}(I;\C)}
					{\cntclass{0}(I;\C)}
					{x}
					{x^{(n)} + \sum\limits_{k=1}^{n-1}a_k(t) \cdot x^{(k)}}
	\end{equation*}
	è lineare
	\begin{proof}
		La linearità di $L$ equivale a:
		\begin{alignat*}{2}
			L(x_1+x_2) &= L(x_1)+L(x_2) &\quad&\forall x_1,x_2\in \cntclass{n}(I;\C)\\
			L(\lambda\cdot x) &= \lambda\cdot L(x) &&\forall \lambda\in\C,\;\forall x\in \cntclass{n}(I;\C)
		\end{alignat*}
		Entrambe le condizioni  seguono dalle regole di derivazione, come da \fullref{sect:fun_in_C}.
	\end{proof}
\end{proposition}

\begin{proposition}
	L'insieme delle soluzioni dell'equazione lineare omogenea
	\begin{equation}
		\label{eq:eq_diff_lin_omo}
		x^{(n)} + a_{n-1}(t) \cdot x^{(n-1)} + \dotsc + a_1(t) \cdot x' + a_0(t) \cdot x = 0
	\end{equation}
	è un sottospazio vettoriale di $\cntclass{n}(I;\C)$ di dimensione $n$
	\begin{proof}
		Se $x_1, x_2$ sono soluzioni e se $\lambda, \mu \in \C$, allora anche $\lambda x_1 + \mu x_2$ è soluzione, infatti, per la \fullref{prop:linearita_eq_diff}
		\[L(x_1+x_2) = L(x_1)+L(x_2) \quad\forall x_1,x_2\in \cntclass{n}(I;\C) = 0\]
		Ciò permette, grazie alla \fullref{prop:subspace_condition}, di concludere che l'insieme delle soluzioni è sottospazio di $\cntclass{n}(I;\C)$

		Fissato $t_0 \in \circdot{I}$ e scelta una base $(E_1,\:\dotsc\:,E_n)$ di $\C^n$, sia $x_k$, per $k=1,\:\dotsc\:,n$ la soluzione del seguente Problema di Cauchy
		\begin{equation*}
		\begin{cases}
			x^{(n)} = -\sum_{k=1}^{n-1} a_k(t) \cdot x^{(k)}\\
			x(t_0) = (E_k)_1\\
			x'(t_0) = (E_k)_2\\
			\vdots\\
			x^{(n-2)}(t_0) = (E_k)_{n-1}\\
			x^{(n-1)}(t_0) = (E_k)_{n}
		\end{cases}
		\end{equation*}
		Si può concludere che $(x_1,\:\dotsc\:,x_n)$ sia una base dello spazio delle soluzioni dell'equazione omogenea \cref{eq:eq_diff_lin_omo}.

		Infatti se $\overline{x}$ è una soluzione della \cref{eq:eq_diff_lin_omo}, allora esistono coefficienti $a_1,\:\dotsc\:,a_n$ tali che $\overline{x}(t_0) = \sum\limits_{k=1}^{n}a_k E_k$. Quindi $\overline{x}$ risolve anche il Problema di Cauchy
		\begin{equation*}
		\begin{cases}
			x^{(n)} = -\sum_{k=1}^{n-1} a_k(t) \cdot x^{(k)}\\
			x(t_0) = \sum_{k=1}^{n} a_k \cdot (E_k)_1\\
			x'(t_0) = \sum_{k=1}^{n} a_k \cdot (E_k)_2\\
			\vdots\\
			x^{(n-2)}(t_0) = \sum_{k=1}^{n} a_k \cdot (E_k)_{n-2}\\
			x^{(n-1)}(t_0) = \sum_{k=1}^{n} a_k \cdot (E_k)_{n-1}
		\end{cases}
		\end{equation*}
		Per costruzione anche la funzione $\sum\limits_{k=1}^{n} a_k \cdot x_k$ risolve lo stesso Problema di Cauchy. Quindi, per la \fullref{prop:cau_glob_lips_in_C} ed il \fullref{teo:cau_glob_lips}, $\overline{x}(t) = \sum\limits_{k=1}^{n} a_k \cdot x_k(t)$ per ogni $t \in I$.

		Se per opportuni scalari $\lambda_1,\:\dotsc\:,\lambda_n$ si ha
		\begin{align*}
			& \sum\limits_{k=1}^{n} \lambda_k \cdot x_k = 0\\
			\implies & \sum\limits_{k=1}^{n} \lambda_k \cdot x_k(t) = 0 \quad \forall t \in I\\
			\implies & \sum\limits_{k=1}^{n} \lambda_k \cdot x_k^{(h)}(t) = 0 \quad \begin{cases}\forall t \in I\\\forall h = 0,\:\dotsc\:, n-1	\end{cases}\\
			\implies & \sum\limits_{k=1}^{n} \lambda_k \cdot x_k^{(h)}(t) = 0 \quad \forall h = 0,\:\dotsc\:, n-1\\
			\implies & \sum\limits_{k=1}^{n} \lambda_k \cdot E_k = 0\\
			\implies & \lambda_k = 0\quad \forall h = 0,\:\dotsc\:, n-1
		\end{align*}
	\end{proof}
\end{proposition}

\begin{note}
	Utilizzando la notazione tipica dell'Algebra Lineare, l'insieme delle soluzioni è $\ker L$, il \textit{nucleo} (\textit{kernel}) dell'operatore lineare $L$
\end{note}

\begin{definition}[Sistema Fondamentale di Soluzioni]
	Dato $\ker L$, lo spazio vettoriale delle soluzioni, una base di $\ker L$ è \textbf{Sistema Fondamentale di Soluzioni} dell'equazione omogenea
	\[x^{(n)} + a_{a-1}(t) \cdot x^{(n-1)} +\:\ldots\:+ a_1(t) \cdot x' + a_0(t) \cdot x = 0\]
\end{definition}
\begin{definition}[Soluzione Particolare]
	\textbf{Soluzione Particolare} dell'equazione lineare non omogenea
	\[x^{(n)} + a_{a-1}(t) \cdot x^{(n-1)} +\:\ldots\:+ a_1(t) \cdot x' + a_0(t) \cdot x = f(t)\]
	è una qualunque soluzione di questa equazione.
\end{definition}

\begin{proposition}
	Nota una soluzione particolare $\overline{x}$ dell'equazione non omogenea
	\[x^{(n)} + a_{a-1}(t) \cdot x^{(n-1)} +\:\ldots\:+ a_1(t) \cdot x' + a_0(t) \cdot x = f(t)\]
	e noto un sistema fondamentale di soluzioni $(x_1,\:\dotsc\:,x_n)$ dell'equazione imogenea
	\[x^{(n)} + a_{a-1}(t) \cdot x^{(n-1)} +\:\ldots\:+ a_1(t) \cdot x' + a_0(t) \cdot x = 0\]
	ogni soluzione $x$ dell'equazione non omogenea può essere scritta come
	\[x = \overline{x} + \sum\limits_{k=1}^n \alpha_k x_k\]
	per opportune costanti $\alpha_1,\:\dotsc\:,\alpha_n \in \C$
	\begin{proof}
		% TODO proof
	\end{proof}
\end{proposition}

\begin{exercise}
	Risolvere il Problema di Cauchy per una generica equazione lineare del primo ordine
	\begin{equation*}
	\begin{cases}
	x' + p(t) \cdot x = q(t)\\
	x(t_0) = x_0
	\end{cases}
	\end{equation*}
	con $p,q \in \cntclass{0}(R;R)$.
	\begin{solution}
		Suggerimento: moltiplicare ambo i membri dell'equazione per $e^{\int_{t_0}^{t}p(\tau)\integrald{\tau}}$ ed integrare
		% TODO solution
	\end{solution}
\end{exercise}
\color{black}

\color{not_explained_section_color}
\newpage
\section{Equazioni Lineari a Coefficienti Costanti}
\begin{definition}[Equazione Differenziale Ordinaria Lineare a Coefficienti Costanti]
	Dati i coefficienti $a_0,\:a_1,\:\dotsc\:,a_{n-1},b \in \C$ si dice \textbf{Equazione Differenziale Ordinaria Lineare di ordine $\boldsymbol{n}$ a Coefficienti Costanti} l'equazione differenziale
	\[x^{(n)} + a_{n-1} \cdot x^{(n-1)} +\:\ldots\:+ a_1 \cdot x' + a_0 \cdot x = b\]
	Se $b=0$, l'equazione si dice \textbf{omogenea}.\\
	La sua \textbf{Equazione Caratteristica} è l'equazione algebrica
	\[\lambda^n + a_{n-1} \lambda^{n-1} +\:\ldots\:+ a_1 \lambda + a_0 = 0\]
\end{definition}
\begin{observation}
	Nella risoluzione di equazioni differenziali lineari la funzione esponenziale $t \mapsto e^{\lambda t}$ riveste un ruolo molto particolare. Questa funzione è un \textit{autovalore} dell'operatore di derivazione $D$ relativo all'\textit{autovalore} $\lambda$, risolve infatti $Dx=\lambda \cdot x$, come da \fullref{prop:deriv_exp_in_C}.
\end{observation}
\begin{proposition}
	Data l'equazione
	\[x^{(n)} + a_{n-1} \cdot x^{(n-1)} +\:\ldots\:+ a_1 \cdot x'+a_0 \cdot x = b\]
	allora
	\begin{center}
		$x(t)=e^{\lambda t}$ risolve l'equazione omogenea $\iff$ $\lambda$ è soluzione dell'equazione caratteristica.
	\end{center}
	\begin{proof}
		Sia $L$ l'operatore definito dal membro sinistro dell'equazione come nella \fullref{prop:linearita_eq_diff}. Allora se $x(t) = e^{\lambda t}$, si ha che
		\[\bigl(L(x)\bigr)(t) = \bigl( \lambda^n + a_{n-1}\lambda^{n-1} +\:\ldots\:+ a_1 \lambda + a_0 \bigr) e^{\lambda t}\]
	\end{proof}
\end{proposition}
\begin{lemma}
	Sia $x(t)=t \cdot e^{\lambda t}$. Allora, per ogni $n\in\N,\;n \geq 1$ si ha
	\[x^{(n)}(t)=\left(\lambda^nt+n\lambda^{n-1}\right) e^{\lambda t}\]
	\begin{proof}
		Per induzione su $n$.\\
		Se $n=0$, allora $x^{(0)} = x$. Supposto vero che
		\[x^{(n-1)}(t) = \bigl( \lambda^{n-1} t + (n-1) \lambda^{n-2} \bigr) e^{\lambda t}\]
		Da cui, derivando rispetto a $t$, si ottiene la tesi.
	\end{proof}
\end{lemma}
\begin{proposition}
	Data l'equazione
	\[x^{(n)} + a_{n-1} \cdot x^{(n-1)} +\:\ldots\:+ a_1 \cdot x'+a_0 \cdot x = b\]
	allora
	\begin{center}
		$x(t)= t \cdot e^{\lambda t}$ risolve l'equazione omogenea\\
		$\iff$\\
		$\lambda$ è soluzione dell'equazione caratteristica con molteplicità almeno $2$
	\end{center}
	\begin{proof}
		Sia $P(\lambda) = \lambda^n + \sum\limits_{k=0}^{n-1} a_k \lambda^k$. Sia ha
		\begin{align*}
			\bigl( L(x) \bigr)(t) &= x^{(n)}(t) + \sum\limits_{k=0}^{n-1} a_k x^{(k)}(t)\\
			&= \left( \lambda^n t + n\lambda^{n-1} \right) e^{\lambda t} + \left( \sum\limits_{k=1}^{n-1} a_k \bigl( \lambda^k t + k \lambda^{k-1} \bigr) + a_0 t \right) e^{\lambda t}\\
			&= \left( \lambda^n + \sum\limits_{k=0}^{n-1} a_k \lambda^k \right) t e^{\lambda t} + \left( n \lambda^{n-1} + \sum\limits_{k=1}^{n-1} a_k k \lambda^{k-1} \right) e^{\lambda t}\\
			&= \left( P(\lambda)t + \frac{dP}{d\lambda}(\lambda) \right) e^{\lambda t}
		\end{align*}
	\end{proof}
\end{proposition}
\begin{proposition}
	Sia $m \in \N$. Data l'equazione
	\[x^{(n)} + a_{n-1} \cdot x^{(n-1)} +\:\ldots\:+ a_1 \cdot x'+a_0 \cdot x = b\]
	allora
	\begin{center}
		$x(t)= t^m \cdot e^{\lambda t}$ risolve l'equazione omogenea\\
		$\iff$\\
		$\lambda$ è soluzione dell'equazione caratteristica con molteplicità almeno $m$
	\end{center}
	\begin{proof}
		Omessa
	\end{proof}
\end{proposition}
\begin{example}
	L'equazione lineare del secondo ordine a coefficienti costanti
	\[x'' -2x' +x = 0\]
	ha equazione caratteristica
	\[\lambda^2 - 2\lambda + 1 = 0\]
	ed integrale generale
	\[\bigl( x_1(t) = e^t,\;x_2(t) = t e^t \bigr)\]
\end{example}
\color{black}

\newpage
\section{Esempi}
\subsection{La Legge di Malthus}
Una popolazione, dotata di tutto il necessario per vivere e riprodursi, cresce secondo la legge di Malthus: la velocità di crescita della popolazione è proporzionale alla popolazione stessa.
\[ x'=k\cdot x\]
dove $x$ è il numero di membri della popolazione e $k$ è una costante positiva legata alla prolificità della specie in esame, generalmente calcolata come differenza tra i tassi di natalità e di mortalità.\\
Il problema di Cauchy è quindi
\[\begin{cases}
	x'=k\cdot x\\
	x(t_0)=x_0\\
\end{cases}
\qquad\text{con $x\in \R, k>0 $ e $ x_0=0$}\]

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=1] %[x={10.0pt},y={10.0pt}]
	\pgfmathsetmacro\MAX{2}
	\draw[->] (-\MAX,0) -- (\MAX,0) node[anchor=north west] {x};
	\draw[->] (0,-\MAX) -- (0,\MAX) node[anchor=south east] {$ x'$};
	\draw[domain=-2:2,smooth,variable=\x] plot ({\x},{\x}) node {$ x'=kx$};
	\draw node at (0.5,0) {$|$};
	\draw node at (1,0) {$|$};
	\draw node at (1.5,0) {$|$};
	\draw node at (0,0.5) {$-$};
	\draw node at (0,1) {$-$};
	\draw node at (0,1.5) {$-$};
	\draw node[anchor=north] at (0.5,0) {$x_0$};
	\draw node[anchor=north] at (1,0) {$x_0+h$};
	\draw node[anchor=north] at (1.5,0) {$x_0+2h$};
	\draw node[anchor=east] at (0,0.5) {$ x'' $};
	\draw node[anchor=east] at (0,1) {$ x''' $};
	\draw node[anchor=east] at (0,1.5) {$ x''''$};
	
	\end{tikzpicture}% pic 1
	\qquad % <----------------- SPACE BETWEEN PICTURES
	\begin{tikzpicture}[scale=1] %[x={10.0pt},y={10.0pt}]
	\pgfmathsetmacro\MAX{2}
	\draw[->] (-\MAX,0) -- (\MAX,0) node[anchor=north west] {t};
	\draw[->] (0,-\MAX) -- (0,\MAX) node[anchor=south east] {x};
	\end{tikzpicture}% pic 2
\end{center}

blablabla ....\\
.......\\
Limiti di questo modello:
\begin{itemize}
	\item la variabile $x$ dovrebbe variare in $\N$, poiché una popolazione ha un numero intero di elementi.
	\item In molte specie è verosimile che il numero di nati al tempo $t$ dipenda dalla popolazione presente ad un tempo precedente $x(t-T), T>0$
	\item Supporre che una popolazione abbia per sempre a disposizione risorse sufficienti può non essere realistico
	\item Questo modello va bene quando si considerano intervalli di tempo molto lunghi.
\end{itemize}