\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}} % Using letters for appendix sections
\begin{appendices}
\section{Geometria Analitica}
Tutto ciò che è contenuto nella seguente appendice dovrebbe essere già noto dal corso di Algebra e Geometria. I contenuti sono riportati per completezza.

\par
Si assume per tutta la sezione che il sistema di riferimento sia una base \emph{ortonormale},
cioè un sistema di vettori linearmente indipendenti a 2 a 2 ortogonali e ciascuno di norma 1.

\subsection{Geometria nel Piano}\label{sect:geom_piano}
\begin{definition}[Norma]
	\index{Norma}
	Detta anche modulo o intensità di un vettore $ v = \begin{bmatrix} v_1 \\ v_2 \end{bmatrix} $, un esempio di norma è
	\[ \norm{v} = \sqrt{v_1^2 + v_2^2} \]
\end{definition}
\begin{definition}[Prodotto Scalare Canonico]
	\index{Prodotto Scalare Canonico}
	Dati due vettori $ v = \begin{bmatrix} v_1 \\ v_2 \end{bmatrix},  u = \begin{bmatrix} u_1 \\ u_2 \end{bmatrix} $, il Prodotto Scalare Canonico
	\[ v \cdot u = v_1 u_1 + v_2 u_2 = \norm{v} \norm{u} \cos \theta \]
	Inoltre
	\[
		\begin{array}{lcccc}
			v \perp u & \iff & v \cdot u = 0 & \iff & v_1 u_1 + v_2 u_2 = 0\\
			v \parallel u & \iff & \det\begin{bmatrix} v&u \end{bmatrix} = 0 & \iff & \det \begin{bmatrix} v_1&u_1 \\ v_2&u_2 \end{bmatrix} = 0,
		\end{array}
	\]
	dove la condizione per il parallelismo indica che i vettori sono linearmente dipendenti.
\end{definition}

\par
Le \emph{equazioni parametriche} di una retta si presentano nella forma
\[
	\begin{cases}
		x = x_0 + v_1 t\\
		y = y_0 + v_2 t
	\end{cases}	
\]
dove $ (x_0, y_0) $ sono le coordinate di un punto della retta,
$ v = \begin{bmatrix} v_1 \\ v_2 \end{bmatrix} $ sono le componenti di un suo vettore direttore t.c. $ \norm{v} \neq 0 $ e $t$ è il parametro.

\par
L'\emph{equazione cartesiana} implicita di una retta si presenta nella forma
\[ ax + by + c = 0 \]
con $ \begin{bmatrix} -b \\ a \end{bmatrix} $ vettore direttore della retta
mentre $ \begin{bmatrix} a \\ b \end{bmatrix} $ è un vettore perpendicolare alla retta.

\par
L'\emph{equazione cartesiana} esplicita di una retta si presenta nella forma
\[ y = mx + q \]
dove $m$ è il coefficiente angolare e $q$ il termine noto.

\subsection{Geometria nello Spazio}\label{sect:geom_spazio}
\begin{definition}[Norma]
	\index{Norma}
	Detta anche modulo o intensità di un vettore $ v = \begin{bmatrix} v_1 \\ v_2 \\ v_3 \end{bmatrix} $, un esempio di norma è
	\[ \norm{v} = \sqrt{v_1^2 + v_2^2 + v_3^2} \]
\end{definition}
\begin{definition}[Prodotto Scalare Canonico]
	\index{Prodotto Scalare Canonico}
	Dati due vettori $ v = \begin{bmatrix} v_1 \\ v_2 \\ v_3 \end{bmatrix},  u = \begin{bmatrix} u_1 \\ u_2 \\ u_3 \end{bmatrix} $, il Prodotto Scalare Canonico
	\[ v \cdot u = v_1 u_1 + v_2 u_2 + v_3 u_3 = \norm{v} \norm{u} \cos \theta. \]
	Inoltre \[ v \perp u \iff v \cdot u = 0 \iff v_1 u_1 + v_2 u_2 + v_3 u_3 = 0 \]
\end{definition}

\begin{definition}[Prodotto Vettoriale]
	\index{Prodotto Vettoriale}
	Dati due vettori $ v = \begin{bmatrix} v_1 \\ v_2 \\ v_3 \end{bmatrix},  u = \begin{bmatrix} u_1 \\ u_2 \\ u_3 \end{bmatrix} $, il Prodotto Vettoriale
	\[ v \times u = \begin{bmatrix}
		v_2 u_3 - v_3 u_2 \\
		v_3 u_1 - v_1 u_3 \\
		v_1 u_2 - v_2 u_1
	\end{bmatrix}. \]
	Inoltre
	\[ v \parallel u \iff v \times u = 0 \iff \rank \begin{bmatrix} v_1 & u_1 \\ v_2 & u_2 \\ v_3 & u_3 \end{bmatrix} = 1, \]
	ovvero i vettori sono linearmente dipendenti.
\end{definition}

\par
Le \emph{equazioni parametriche di una retta} si presentano nella forma
\[
	\begin{cases}
		x = x_0 + v_1 t\\
		y = y_0 + v_2 t\\
		z = z_0 + v_3 t
	\end{cases}	
\]
dove $ (x_0, y_0, z_0) $ sono le coordinate di un punto della retta,
$ v = \begin{bmatrix} v_1 \\ v_2 \\ v_3 \end{bmatrix} $ sono le componenti di un suo vettore direttore $ v : \norm{v} \neq 0 $ e $t$ è il parametro.

\par
L'\emph{equazione cartesiana} di una retta si presenta nella forma
\[ ax + by + cz + d = 0 \]
con $ \begin{bmatrix} a \\ b \\ c \end{bmatrix} $ è un vettore perpendicolare al piano.

\par
Le \emph{equazioni parametriche di un piano} si presentano nella forma
\[
	\begin{cases}
		x = x_0 + u_1 s + v_1 t\\
		y = y_0 + u_2 s + v_2 t\\
		z = z_0 + u_3 s + v_3 t
	\end{cases}	
\]
dove $ (x_0, y_0, z_0) $ sono le coordinate di un punto del piano,
$ v = \begin{bmatrix} v_1 \\ v_2 \\ v_3 \end{bmatrix} $ e $ u = \begin{bmatrix} u_1 \\ u_2 \\ u_3 \end{bmatrix} $
sono le componenti di vettori direttori paralleli al piano t.c. $ \norm{v} \neq 0, \norm{u} \neq 0 $ e $s, t$ i parametri.

\newpage
\section{Forme Quadratiche}\label{sect:for_quadr}
In questa sezione saranno riportati solo i risultati più importanti sulle forme quadratiche,
quelli necessari alla ricerca di punti estremanti di funzioni a più variabili. Nel dettaglio, si vedrà come stabilire il segno di una forma quadratica.

Per un'esposizione dettagliata e completa si rimanda ad un libro di Algebra Lineare.

\begin{definition}[Forma Quadratica]
	\index{Forma Quadratica}
	\label{def:form_quadr}
	\textbf{Forma Quadratica} su $\R^n$ è una funzione del tipo
	\[\funcdef{q}{\R^n}{\R}{x}{x^T Q \: x}\]
	Dove:
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item $x^T \in \mat(1 \times n)$ è vettore riga trasposto del vettore colonna $x \in \mat(n \times 1)$
		\item $Q \in \mat(n \times n)$
	\end{itemize}

	\noindent Inoltre, per come è definito il prodotto righe per colonne, la $q$ può essere riscritta come
	\[q(x) = \sum\limits_{i, j = 1}^{n} q_{ij}\:x_i\:x_j\]
	con $q_{ij}$ elemento nella riga $i$ e nella colonna $j$ della matrice $Q$.
\end{definition}
\begin{exercise}
	Dimostrare che $q$ è una forma quadratica su $\R^n$ se e solo se $q(x)$ è un polinomio omogeneo di grado $2$ in funzione di $x$
	\begin{solution}
		Direttamente dalla \fullref{def:form_quadr} in forma di sommatoria, si ha un polinomio di grado $2$ nelle variabili $x_1, \:\dotsc\:, x_n$
		\[\sum\limits_{i, j = 1}^{n} q_{ij}\:x_i\:x_j \quad = \quad q_{11}x_1^2 + q_{12}x_1x_2 + \cdots q_{nn}x_n^2\]
	\end{solution}
\end{exercise}
\begin{proposition}
	\label{prop:proprieta_form_quadr}
	Sia $q$ forma quadratica su $\R^n$, allora:
	\begin{enumerate}
		\item \label{itm:form_quadr_lambda} $\forall \lambda \in \R,\; \forall x \in \R^n$ vale $q(\lambda x) = \lambda^2 q(x)$
		\item $q(0) = 0$
		\item $q$ è \textbf{limitata} $\implies$ $q$ è \textbf{identicamente nulla} (cioè $q(x) = 0 \; \forall x \in \R^n$)
	\end{enumerate}
	\begin{proof}\hfill
		\begin{enumerate}
			\item $q(\lambda x) = (\lambda x)^T Q \: (\lambda x) = \lambda^2 x^T Q \: x = \lambda^2 q(x)$
			\item $q(0) = q(0 \cdot 0)$, prendendo poi dal punto precedente, $q(0 \cdot 0) = 0^2 \; q(0) = 0$
			\item Si dimostra la contronominale (cioè la negazione dell'implicazione inversa)\\
				$q$ non identicamente nulla
				$\implies \exists x \in \R^n:\; q(x) \neq 0 \implies \forall \lambda \in \R \quad q(\lambda x) = \lambda^2 q(x) \implies q$ non limitata
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{proposition}
\begin{proposition}
	\label{prop:form_quadr_M}
	Data $q$ forma quadratica su $\R^n$, allora esiste una costante $M$ tale che
	\[\forall x \in \R^n \qquad \abs{q(x)} \leq M \norm{x}^2\]
	\begin{proof}
		Grazie al punto \ref{itm:form_quadr_lambda} della \fullref{prop:proprieta_form_quadr}, si sa che
		\begin{equation}
			\label{eq:form_quadr_M}
			\abs{q(x)} = \abs{q \left( \norm{x} \frac{x}{\norm{x}} \right)} = \norm{x}^2 \; \abs{q \left( \frac{x}{\norm{x}} \right)}
		\end{equation}
		$\frac{x}{\norm{x}}$ è il \textbf{Versore} di $x$ (il vettore direzione con norma $= 1$) quindi, $\forall x \in \R^n$,
		si sta lavorando soltanto sui punti appartenenti a $\partial B(0,1)$: la frontiera della sfera di raggio $1$.\\
		Sia dunque $M = \max\limits_{\partial B(0,1)} q(x)$. $\partial B(0,1)$ è un compatto, essendo insieme chiuso e limitato
		in $\R^n$ (vedasi \fullref{prop:compat_chius_lim}). Grazie alla regolarità di $q$ ed alla compattezza di $\partial B(0,1)$,
		si può applicare l'\fullref{ex:weier_analisi_1} ed avere la certezza dell'esistenza di un $M$ finito.\\
		Verificata l'esistenza di $M$, massimo sulla $\partial B(0,1)$, è sicuramente possibile minorare l'ultimo termine di \cref{eq:form_quadr_M}
		ed ottenere la tesi
		\[\abs{q(x)} = \norm{x}^2 \; \abs{q \left( \frac{x}{\norm{x}} \right)} \leq M \norm{x}^2\]
	\end{proof}
\end{proposition}
\begin{corollary}
	Data $q$ forma quadratica su $\R^n$, allora:
	\[\forall \alpha \in \intervalclop{0}{2} \qquad q(x) = o(\norm{x}^\alpha) \text{ per } x \to 0\]
	\begin{proof}
		Immediata dalla \fullref{prop:form_quadr_M} perché si ha già dimostrato che esista un certo $M$ per cui $q(x) \leq M \norm{x}^2$.
		Basta applicare la \fullref{def:o_piccolo} a $x \to 0$ per arrivare alla tesi.
	\end{proof}
\end{corollary}
\begin{proposition}
	Data $q$ forma quadratica su $\R^n$, allora:
	\[\abs{q(x)} = o(\norm{x}^2) \text{ per } x \to 0 \quad \iff \quad q(x) = 0 \qquad \forall x \in \R^n\]
	\begin{proof}~
		\begin{itemize}
			\item[$\implies$] Sia $x \in \R^n$ con $\norm{x} = 1$ (quindi $x$ \textbf{Versore}). Si applica la \fullref{def:o_piccolo}
				\begin{align*}
					0 &= \lim\limits_{t \to 0} \frac{\norm{q(tx)}}{\norm{tx}^2}\\
					\shortintertext{Essendo $q(tx) \in \R$, la norma corrisponde al valore assoluto}
					&= \lim\limits_{t \to 0} \frac{\abs{q(tx)}}{\norm{tx}^2}
					\shortintertext{Utilizzando il punto \ref{itm:form_quadr_lambda} della \fullref{prop:proprieta_form_quadr} e la proprietà \ref{itm:def_norm_propr_lambda} da \fullref{def:norma}}
					&= \lim\limits_{t \to 0} \frac{\abs{t^2 q(x)}}{\abs{t}^2 \norm{x}^2}
					 = \lim\limits_{t \to 0} \frac{\abs{t^2} \abs{q(x)}}{\abs{t}^2 \norm{x}^2}
					 = \frac{\abs{q(x)}}{\norm{x}^2} \; \lim\limits_{t \to 0} \frac{t^2}{t^2}
					 = \frac{\abs{q(x)}}{\norm{x}^2}
					\shortintertext{Essendo per ipotesi $\norm{x} = 1$}
					&= \abs{q(x)}
				\end{align*}
				Ma, avendo un valore assoluto $= 0$, è sicuramente vero che
				\[0 = \abs{q(x)} = q(x)\]
				Da cui la tesi
			\item[$\impliedby$] Immediatamente applicando la \fullref{def:o_piccolo}, in quanto si avrebbe
				\[\lim\limits_{x \to x_0} \frac{\norm{q(x)}}{\norm{x}^2} = \lim\limits_{x \to x_0} \frac{0}{\norm{x}^2} = 0\]
		\end{itemize}
	\end{proof}
\end{proposition}
\begin{definition}
	\index{Forma Quadratica!Definita}
	\index{Forma Quadratica!Semidefinita}
	\label{def:def_semdef_pos_neg}
	Data $q$ forma quadratica su $\R^n$ individuata dalla matrice $Q$, allora $q$ è:
	\begin{itemize}
		\item \makebox[11em][l]{\textbf{Definita Positiva}} \makebox[15em][l]{$\quad \bydef \quad \forall x \in \R, x \neq 0 \quad q(x) > 0$} $\bydef \quad Q > 0$
		\item \makebox[11em][l]{\textbf{Semidefinita Positiva}} \makebox[15em][l]{$\quad \bydef \quad \forall x \in \R \quad q(x) \geq 0$} $\bydef \quad Q \geq 0$
		\item \makebox[11em][l]{\textbf{Definita Negativa}} \makebox[15em][l]{$\quad \bydef \quad \forall x \in \R, x \neq 0 \quad q(x) < 0$} $\bydef \quad Q < 0$
		\item \makebox[11em][l]{\textbf{Semidefinita Negativa}} \makebox[15em][l]{$\quad \bydef \quad \forall x \in \R \quad q(x) \leq 0$} $\bydef \quad Q \leq 0$
	\end{itemize}
	\begin{note}
		La definizione più a destra, quella che utilizza i segni $\gtrless$, è sconsigliabile in quanto fuorviante: non esiste relazione d'ordine tra matrici.
	\end{note}
\end{definition}
\begin{exercise}
	Esibire un esempio di forma quadratica su $\R^2$ per ognuno dei tipi sopra definiti.\\
	Esibire un esempio di forma quadratica su $\R^2$ non definita.
	\begin{solution}~
		\begin{enumerate}
			\item Semidefinita positiva
				\[ Q =
					\begin{bmatrix}
						2 & 0\\
						0 & 3
					\end{bmatrix}
					\qquad
					q(x,y) = 2x^2 + 3y^2
				\]
			\item Definita positiva
				\[ Q =
					\begin{bmatrix}
						1 & -1\\
						-1 & 3
					\end{bmatrix}
					\qquad
					q(x,y) = x^2 - 2xy + 3y^2
				\]
				\[\left( \frac{x}{y} \right)^2 - 2\left( \frac{x}{y} \right) + 3 > 0\]
			\item Semidefinita negativa
				\[ Q =
					\begin{bmatrix}
						-3 & 0\\
						0 & 0
					\end{bmatrix}
					\qquad
					q(x,y) = -3x^2
				\]
			\item Definita negativa
				\[ Q =
					\begin{bmatrix}
						-1 & \sqrt{2}\\
						\sqrt{2} & -2
					\end{bmatrix}
					\qquad
					q(x,y) = -x^2 + 2\sqrt{2}xy - 2y^2
				\]
			\item Nè definita nè semidefinita
				\[ Q =
					\begin{bmatrix}
						1 & 0\\
						0 & -1
					\end{bmatrix}
					\qquad
					q(x,y) = x^2 - y^2
				\]
				\[q(1,0) = 1 \qquad\qquad q(0,1) = -1\]
		\end{enumerate}
	\end{solution}
\end{exercise}
\begin{exercise}
	In $\mat (n \times n)$, sia definita la relazione d'ordine $>$ da
	\[M_1 > M_2 \quad \bydef \quad M_1 - M_2 > 0\]
	La relazione $>$ è una relazione di ordine totale?
	% TODO solution
\end{exercise}
\begin{proposition}
	\label{prop:form_quadr_def_pos_q_geq_m}
	Data $q$ forma quadratica su $\R^n$, allora:
	\[
		q \text{ \textbf{Definita Positiva}} \quad \iff \quad \exists m > 0:\; \forall x \in \R^n \quad q(x) \geq m \norm{x}^2
	\]

	\begin{proof}~
		\begin{itemize}
			\item[$\implies$] Si procede con un procedimento analogo a quello della \fullref{prop:form_quadr_M}.\\
				Grazie al punto \ref{itm:form_quadr_lambda} della \fullref{prop:proprieta_form_quadr}, si sa che
				\begin{equation}
					\label{eq:form_quadr_def_pos}
					q(x) = q \left( \norm{x} \frac{x}{\norm{x}} \right) = \norm{x}^2 \; q \left( \frac{x}{\norm{x}} \right)
				\end{equation}
				Per gli stessi motivi dell'altra dimostrazione, si può porre $m = \min\limits_{\partial B(0,1)} q(x)$
				ed avere la certezza che esista finito. Inoltre, sicuramente $m \geq 0$ perché $q$ è definita positiva per ipotesi.\\
				È dunque sicuramente possibile maggiorare l'ultimo termine di \cref{eq:form_quadr_def_pos} ed ottenere la tesi
				\[q(x) = \norm{x}^2 \; q \left( \frac{x}{\norm{x}} \right) \geq m \norm{x}^2\]
			\item[$\impliedby$] Immediata.
		\end{itemize}
	\end{proof}
\end{proposition}
\begin{corollary}
	\label{coro:form_quadr_def_neg_q_leq_-m}
	Data $q$ forma quadratica su $\R^n$, allora:
	\[
		q \text{ \textbf{Definita Negativa}} \quad \iff \quad \exists m > 0:\; \forall x \in \R^n \quad q(x) \leq -m \norm{x}^2
	\]
	\begin{proof}
		Analoga alla precedente
	\end{proof}
\end{corollary}

\vspace*{\baselineskip}
Grazie alle seguenti proposizioni viene fornito un metodo più rapido per verificare la definizione/semi-definizione delle forme quadratiche.
\begin{proposition}[Ortogonalizzazione di Gram-Schmidt]
	\index{Ortogonalizzazione di Gram-Schmidt}
	\label{prop:gram_schm}
	Data $q$ forma quadratica \textbf{definita positiva} o \textbf{negativa} su $\R^n$ con matrice \textbf{simmetrica} $Q$.\\
	Esiste un sistema di coordinate in cui la matrice $\tilde{Q}$ di $q$ è diagonale ed ha come coefficienti
	\[Q_1 \qquad \frac{\det Q_2}{\det Q_1} \qquad \frac{\det Q_3}{\det Q_2} \qquad \dotsc \qquad \frac{\det Q_n}{\det Q_{n-1}}\]
	dove $Q_i$ è la matrice costituita dalle prime $i$ righe ed $i$ colonne di $Q$ ("come negli orlati").
	\begin{note}
		Non è necessario conoscere il sistema di coordinate in cui è valida l'uguaglianza, ai fini dello studio di
		una Forma Quadratica è sufficiente sapere che esso esiste e che l'uguaglianza è valida.
	\end{note}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture} [
			nodes = {anchor=center}
		]
			\matrix (Q) [
				matrix of math nodes,
				left delimiter = {[}, right delimiter = {]},
				nodes in empty cells,
				minimum width = 2.5em, minimum height = 2.5em
			]{
			Q_1 &	&	&	\\
				& Q_2 &	&	\\
				&	& \ddots &\\
				&	&	& Q_n\\
			};

			\draw[dashed] (Q-1-1.south west) -- (Q-1-1.south east);
			\draw[dashed] (Q-1-1.south east) -- (Q-1-1.north east);
			\draw[dashed] (Q-2-1.south west) -- (Q-2-2.south east);
			\draw[dashed] (Q-2-2.south east) -- (Q-1-2.north east);
			\draw[dashed] (Q-3-1.south west) -- (Q-3-3.south east);
			\draw[dashed] (Q-3-3.south east) -- (Q-1-3.north east);

			\node at ([xshift=2.5em] Q.east) {$=$};

			\matrix at ([xshift=12em] Q.east) [
				matrix of math nodes,
				left delimiter = {[}, right delimiter = {]},
				nodes in empty cells,
				minimum width = 2.5em, minimum height = 2.5em
			]{
			\det
			Q_1 & 0 & \cdots & 0\\
			 0  & \frac{\det Q_2}{\det Q_1} & \cdots & 0\\
			 \vdots  & \vdots & \ddots & \vdots\\
			 0  & 0 & \cdots & \frac{\det Q_n}{\det Q_{n-1}}\\
			};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\begin{proof}
		Omessa.
	\end{proof}
	\begin{note}
		Questa enunciazione dell'ortogonalizzazione di Gram-Schmidt sembra privilegiare le sottomatrici costituite dalle prime
		righe e dalle prime colonne. È però possibile enunciare una versione di questa proposizione in cui tutte le sottomatrici
		quadrate costruite attorno alla diagonale hanno gli stessi \textit{privilegi}.
	\end{note}
\end{proposition}
\begin{observation}
	Nella \fullref{prop:gram_schm}, l'ipotesi che $q$ sia definita assicura che le diverse $Q_i$ per $i = 1,\:\dotsc\:,n$ siano non nulle.\\
	Nel caso in cui $q$ non fosse definita sarebbe ancora possibile diagonalizzare $q$ ottenendo una matrice diagonale con gli "ultimi" elementi
	della diagonale nulli.
\end{observation}
\begin{corollary}
	\label{coro:def_pos_neg_segni_Q}
	Data $q$ forma quadratica su $\R^n$ con matrice \textbf{simmetrica} $Q$.
	\begin{align*}
		Q \text{ Definita Positiva }
		\quad &\iff \quad
		\begin{cases}
			q_1 > 0\\
			\det Q_2 > 0\\
			\det Q_3 > 0\\
			\vdots\\
			\det Q_n > 0
		\end{cases}\\
		Q \text{ Definita Negativa }
		\quad &\iff \quad
		\begin{cases}
			-q_1 > 0\\
			\det Q_2 > 0\\
			-\det Q_3 > 0\\
			\vdots\\
			(-1)^n \; \det Q_n > 0
		\end{cases}
	\end{align*}
	dove $Q_i$ è la matrice costituita dalle prime $i$ righe ed $i$ colonne di $Q$ ("come negli orlati").

	Cioè se tutte le sottomatrici hanno determinante positivo, allora la $Q$ è Definita Positiva. Se invece i determinanti hanno segni alternati
	(partendo da una negativa), allora è Definita Negativa.
	\begin{proof}
		Omessa.
	\end{proof}
\end{corollary}
\begin{exercise}
	Dimostrare il \fullref{coro:def_pos_neg_segni_Q}. Suggerimento: applicare la \fullref{prop:gram_schm}.
	% TODO solution
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Enunciare il \fullref{coro:def_pos_neg_segni_Q} nel caso $n = 2$ e verificarlo con i metodi dell'algebra elementare.\\
	Suggerimento: utilizzare la regola per determinare il segno di un polinomio di secondo grado.
	% TODO solution
\end{exercise}
\end{appendices}

\newpage
\section{Formule Trigonometriche}\label{sect:for_trigo}
Si riportano di seguito diverse formule trigonometriche utilizzate in alcune dimostrazioni.\\
La maggior parte di queste sono particolarmente utili nello svolgimento di svariati esercizi.

\subsection{Definizione e derivazione di funzioni basilari}\label{sect:funz_gon_basilari}
Sia data la circonferenza unitaria
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=4,cap=round,>=latex]
		\draw[->] (-1.5cm,0cm) -- (1.5cm,0cm) node[right,fill=white] {$x$};
		\draw[->] (0cm,-1.5cm) -- (0cm,1.5cm) node[above,fill=white] {$y$};

		\draw[thick] (0cm,0cm) circle(1cm); % circonferenza unitaria

		\coordinate (O) at (0cm,0cm);
		\coordinate (P) at (30:1cm);
		\coordinate (R) at (0:0.866cm);
		\coordinate (Q) at (90:0.5cm);
		\coordinate (T) at (1cm,0.57735cm);
		\coordinate (S) at (0:1cm);

		\draw[smooth] (O) -- (T); % OT
		\filldraw[black] (O) circle(0.4pt) node[anchor=north east]{O}; % origin O
		\filldraw[black] (P) circle(0.4pt) node[anchor=south]{P}; % punto P sulla circonferenza
		\filldraw[black] (R) circle(0.4pt) node[anchor=north]{R}; % proiezione di P su x
		\filldraw[black] (Q) circle(0.4pt) node[anchor=east]{Q}; % proiezione di P su y
		\filldraw[black] (T) circle(0.4pt) node[anchor=north west]{T}; % punto T della tangente
		\filldraw[black] (S) circle(0.4pt) node[anchor=north west]{S}; % proiezione di T su x
		\draw[smooth,dashed] (R) -- (P); % RP
		\draw[smooth,dashed] (Q) -- (P); % QP
		\draw[smooth] (T) -- (S); % TS
		\draw pic[draw,->,angle radius=1cm, "$\theta$" shift={(0.7cm,0.2cm)}] {angle=R--O--P}; % angle theta
	\end{tikzpicture}
\end{center}
Il segmento $\overline{OP} = r$ è il raggio della circonferenza, in questo caso unitario.
In generale, tutti i risultati seguenti sono ottenibili riscalando per $r$.

\par
Definiamo la funzione seno $\sin(\theta) = y_Q$ la proiezione di $r$ sull'asse delle ordinate.\\
Definiamo la funzione coseno $\cos(\theta) = x_R$ la proiezione di $r$ sull'asse delle ascisse.\\
Definiamo la funzione tangente $\tan(\theta) = y_T$ l'ordinata del punto d'intersezione fra il prolungamento di $r$ e la tangente alla circonferenza in $(1,0)$.
La funzione non è definita per $\theta = \brackets{\frac{\pi}{2}, \frac{3 \pi}{2}} $.

\begin{proposition}\label{prop:tan}
	La funzione $\tan(\theta)$, dove definita, può essere anche definita come $\tan(\theta) = \frac{\sin(\theta)}{\cos(\theta)}$.
	\begin{proof}
		Si considerino i triangoli simili $\overset{\triangle}{TOS}, \overset{\triangle}{POR}$.
		Dunque $ \frac{\overline{TS}}{\overline{OS}} = \frac{\overline{PR}}{\overline{OR}} $.\\
		Poiché la circonferenza è di raggio unitario, allora $\overline{OS}=r$ e si ha $ \overline{TS} = \frac{\overline{PR}}{\overline{OR}} $,
		da cui la tesi in quanto $ \sin(\theta) = \overline{PR}, \cos(\theta) = \overline{OR}$.
	\end{proof}
\end{proposition}


\subsection{Elenco Formule Trigonometriche}\label{sect:elenco_formule_trigo}
La presente sezione presenta diversi risultati dimostrabili mediante pochi passaggi attraverso l'uso della circonferenza goniometrica e relazioni fra i triangoli.
Per questa ragione si è preferito riportare solo le formule riunite in unico punto.
Alcune dimostrazioni esemplificative per le altre sono riportate in seguito.
Si suggerisce caldamente di dimostrarle tutte per evitare di memorizzarle e confondersi.\\

\textbf{Relazioni fra Funzioni Trigonometriche}
\[\arraycolsep=5pt\def\arraystretch{2}
	\begin{array}{ccc}
		\sin^2(\theta) + \cos^2(\theta) = 1\\
		\sin(\theta) = -\sin(\theta) & \quad & \cos(\theta) = \cos(-\theta)\\
		\sin(\frac{\pi}{2} - \theta) = \sin(\frac{\pi}{2} + \theta) = \cos(\theta) & \quad &
		\cos(\frac{\pi}{2} - \theta) = -\cos(\frac{\pi}{2} + \theta) = \sin(\theta)\\
		\sin(\pi - \theta) = -\sin(\pi + \theta) = \sin(\theta) & \quad & \cos(\pi - \theta) = \cos(\pi + \theta) = -\cos(\theta)\\
		\sin^2(\theta) = \frac{\tan^2(\theta)}{1 + \tan^2(\theta)} & \quad & \cos^2(\theta) = \frac{1}{1 + \tan^2(\theta)}\\
	\end{array}
\]

\textbf{Formula di Addizione e Sottrazione}
\[\arraycolsep=5pt\def\arraystretch{2}
	\begin{array}{ccc}
		\sin(\alpha + \beta) = \sin(\alpha) \cos(\beta) + \cos(\alpha) \sin(\beta) & \quad &
		\sin(\alpha - \beta) = \sin(\alpha) \cos(\beta) - \cos(\alpha) \sin(\beta)\\
		\cos(\alpha + \beta) = \cos(\alpha) \cos(\beta) - \sin(\alpha) \sin(\beta) & \quad &
		\cos(\alpha - \beta) = \cos(\alpha) \cos(\beta) + \sin(\alpha) \sin(\beta)\\
		\tan(\alpha + \beta) = \frac{\tan(\alpha) + \tan(\beta)}{1 - \tan(\alpha)\tan(\beta)} & \quad &
		\tan(\alpha - \beta) = \frac{\tan(\alpha) - \tan(\beta)}{1 + \tan(\alpha)\tan(\beta)}\\
	\end{array}
\]

\textbf{Formula di Duplicazione e Bisezione}
\[\arraycolsep=5pt\def\arraystretch{2}
	\begin{array}{ccc}
		\sin(2\theta) = 2 \sin(\theta) \cos(\theta) & \quad & \cos(2\theta) = \cos^2(\theta) - \sin^2(\theta)\\
		\sin(\frac{\theta}{2}) = \sqrt{\frac{1 - \cos(\theta)}{2}}, \quad \theta \in (0, 2\pi) & \quad &
		\cos(\frac{\theta}{2}) = \sqrt{\frac{1 + \cos(\theta)}{2}}, \quad \theta \in (-\pi, \pi)\\
		\tan(\frac{\theta}{2}) = \sqrt{\frac{1 - \cos(\theta)}{1 + \cos(\theta)}}
		= \frac{1 - \cos(\theta)}{\sin(\theta)} = \frac{\sin(\theta)}{1 + \cos(\theta)}, \quad \theta \in (0, \pi)
	\end{array}
\]

\textbf{Formule di Prostaferesi}
\[\arraycolsep=5pt\def\arraystretch{2}
	\begin{array}{ccc}
		\sin(\alpha) + \sin(\beta) = 2 \sin(\frac{\alpha + \beta}{2}) \cos(\frac{\alpha - \beta}{2}) & \quad &
		\sin(\alpha) - \sin(\beta) = 2 \cos(\frac{\alpha + \beta}{2}) \sin(\frac{\alpha - \beta}{2})\\
		\cos(\alpha) + \cos(\beta) = 2 \cos(\frac{\alpha + \beta}{2}) \cos(\frac{\alpha - \beta}{2}) & \quad &
		\cos(\alpha) - \cos(\beta) = -2 \sin(\frac{\alpha + \beta}{2}) \sin(\frac{\alpha - \beta}{2})\\
		\tan(\alpha) \pm \tan(\beta) = \frac{\sin(\alpha \pm \beta)}{\cos(\alpha) \sin(\beta)}
	\end{array}
\]

\begin{proposition}
	$\sin^2(\theta) + \cos^2(\theta) = 1$.
	\begin{proof}
		Noto che il raggio della circonferenza è $r = 1$ e le proiezioni sulle
		ascisse $\cos(\theta)$ e ordinate $\sin(\theta)$ sono i cateti di $\overset{\triangle}{PRO}$.\\
		Dunque, sfruttando il Teorema di Pitagora si ha $ \cos^2(\theta) + \sin^2(\theta) = 1 $.
	\end{proof}
\end{proposition}

\begin{proposition}
	$\sin(\frac{\pi}{2} - \theta) = \sin(\frac{\pi}{2} + \theta) = \cos(\theta)$.
	\begin{proof}
		Si parta dall'uguaglianza a sinistra
		Si noti che $\frac{\pi}{2}$ è esattamente sovrapposto all'asse delle ordinate.
		Le espressioni $\sin(\frac{\pi}{2} - \theta), \sin(\frac{\pi}{2} + \theta)$ corrispondono rispettivamente a un identico
		spostamento a sinistra e destra dall'asse delle ordinate.
		Dunque la proiezione sull'asse stessa è identica ed è verificato $\sin(\frac{\pi}{2} - \theta) = \sin(\frac{\pi}{2} + \theta)$.\\

		Si considerino ora il lato più a sinistra e più a destra facendo riferimento al seguente grafico ($ \phi = \frac{\pi}{2} - \theta $)
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=2,cap=round,>=latex]
				\draw[->] (-1.5cm,0cm) -- (1.5cm,0cm) node[right,fill=white] {$x$};
				\draw[->] (0cm,-1.5cm) -- (0cm,1.5cm) node[above,fill=white] {$y$};
		
				\draw[thick] (0cm,0cm) circle(1cm); % circonferenza unitaria
		
				\coordinate (O) at (0cm,0cm);
				\coordinate (P) at (30:1cm);
				\coordinate (R) at (0:0.866cm);
				\coordinate (Q) at (60:1cm);
				\coordinate (S) at (90:0.866cm);

				\draw[smooth] (O) -- (P); % OP
				\draw[smooth] (O) -- (Q); % OQ
				\filldraw[black] (O) circle(0.4pt) node[anchor=north east]{O}; % origin O
				\filldraw[black] (P) circle(0.4pt) node[anchor=south]{P}; % punto P sulla circonferenza
				\filldraw[black] (R) circle(0.4pt) node[anchor=north]{R}; % proiezione di P su x
				\filldraw[black] (Q) circle(0.4pt) node[anchor=south]{Q}; % punto Q sulla circonferenza
				\filldraw[black] (S) circle(0.4pt) node[anchor=east]{S}; % proiezione di Q su x
				\draw[smooth,dashed] (R) -- (P); % RP
				\draw[smooth,dashed] (S) -- (Q); % SQ
				\draw pic[draw,->,angle radius=0.6cm, "$\theta$" shift={(0.4cm,0.1cm)}] {angle=R--O--P}; % angle theta
				\draw pic[draw,->,angle radius=0.6cm, "$\theta$" shift={(0.1cm,0.45cm)}] {angle=Q--O--S}; % angle theta
				\draw pic[draw,->,angle radius=1.1cm, "$\phi$" shift={(0.6cm,0.15cm)}] {angle=R--O--Q}; % angle pi/2 - theta
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		I due triangoli $ \overset{\triangle}{PRO}, \overset{\triangle}{QSO} $ sono entrambi rettangoli per costruzione.
		Sempre per costruzione hanno un angolo $\theta$ identico e dunque anche il terzo angolo è identico. Sono dunque triangoli simili.\\
		Inoltre si ha l'ipotenusa $ r = \overline{OP} = \overline{OQ} $.\\
		Ciò è sufficiente per asserire che i due triangoli sono equivalenti e dunque il cateto adiacente $\theta$ ha la stessa lunghezza.\\
		Tale cateto per il triangolo $\overset{\triangle}{PRO}$ è la proiezione di $r$ sulle ascisse ovvero $\cos(\theta)$,
		mentre per $\overset{\triangle}{QSO}$ è la proiezione di $r$ sulle ordinate ovvero $\sin(\frac{\pi}{2} - \theta)$.\\
		Dunque $ \sin(\frac{\pi}{2} - \theta) = \cos(\theta) $ è verificato.
	\end{proof}
\end{proposition}